
   
      
         
            In obitum Thomæ Rhædi viri vndequaque meritissimi, et serenissimo regi ab epistolis Latinis epicedium.
            Aytoun, Robert, Sir, 1570-1638.
         
         
            
               1624
            
         
         Approx. 7 KB of XML-encoded text transcribed from 4 1-bit group-IV TIFF page images.
         
            Text Creation Partnership,
            Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :
            2007-01 (EEBO-TCP Phase 1).
            A00156
            STC 1015
            ESTC S115847
            99851064
            99851064
            16318
            
               This keyboarded and encoded edition of the
	       work described above is co-owned by the institutions
	       providing financial support to the Early English Books
	       Online Text Creation Partnership. This Phase I text is
	       available for reuse, according to the terms of Creative
	       Commons 0 1.0 Universal. The text can be copied,
	       modified, distributed and performed, even for
	       commercial purposes, all without asking permission.
            
         
         
            Early English books online.
         
         
            (EEBO-TCP ; phase 1, no. A00156)
            Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 16318)
            Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 869:08)
         
         
            
               
                  In obitum Thomæ Rhædi viri vndequaque meritissimi, et serenissimo regi ab epistolis Latinis epicedium.
                  Aytoun, Robert, Sir, 1570-1638.
               
               [8] p.   
               
                  [By E. Allde],
                  [London] :
                  M.DC.XXIIII. [1624]
               
               
                  At end: "Faciebat R.A.", i.e. Robert Aytoun.
                  Printer's name from STC.
                  Signatures: [A]⁴.
                  Reproduction of the original in the British Library.
               
            
         
      
      
         
            Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      
         
         
            EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.
            EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).
            The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,363 texts created during Phase 1 of the project have been released into the public domain as of 1 January 2015. Anyone can now take and use these texts for their own purposes, but we respectfully request that due credit and attribution is given to their original source.
            Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.
            Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.
            Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.
            The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.
            Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).
            Keying and markup guidelines are available at the Text Creation Partnership web site.
         
         
            
            
         
      
      
         
            lat
         
         
            
               Reid, Thomas, d. 1624 --  Poetry --  Early works to 1800.
               Funeral sermons --  17th century.
            
         
      
      
         
            2004-08
            TCPAssigned for keying and markup
         
            2004-08
            AptaraKeyed and coded from ProQuest page images
         
            2006-07
            Christian KnudsenSampled and proofread
         
            2006-07
            Christian KnudsenText and markup reviewed and edited
         
            2006-09
            pfsBatch review (QC) and XML conversion
      
   
   
      
         
            
            
            IN
OBITVM
THOMAE RHAEDI,
VIRI VNDEQVAQVE
MERITISSIMI,
ET
SERENISSIMO REGI
AB
EPSTOLIS LATINIS
EPICEDIVM.
            M.DC.XXIIII.
         
      
      
         
            
            
            IN OBITVM THOMAE RHAEDI
EPICEDIVM.
            
               SCilicet hoc fatum est validae virtutis, et acris
            Ingenij haec genesis, dum Famae extendere met
            Vltra busta parat, vitae pomeria in arctum
            Contrahit, accersit funus dum funeris expers
            Emolitur opus, fit et vmbra vt colligat auras:
            Sic querimur te Rhaede rapi: dum totus anhelas
            Mnemosynes clarum fastis inscribere nomen,
            Et vel priuatis iuuat impallescere chartis
            Vt possis prodesse orbi, vel iussa capessis
            Regia, et Ausonio donatur epistola cultú
            Ad Reges mittenda alios, sub pondere tanto
            Ilia paulatim ducis: vis ignea mentis
            Imperia in famulos tam dura exercuit artus
            Vt non sufficerent vires conatibus altae
            Indolis, et magnae captantis praemia famae,
            Sed macie exangui pallentem lurida tabes
            Occupat, et lentâ carpit praecordia flammâ:
            Consumptam sic saepe facem conspeximus, omnem
            Dum lucem impendens alienis vsibus, altê
            Liquitur, et proprias depascitur igne medullas.
            Si qua tamen spes est victuri nominis vlli
            Si qua Nouensilibus visest concessa Deabus
            Cultores sacrare suos, Tua posthuma Rhaede
            
               
Innumerabilibus canescet gloria saeclis.
            Nempe tibi infanti quâ Scotia vergit ad Arctos
            Ipsa fuit Pallas nutrix, dedit vbera, cunas
            Impulit, adduxit somnos modulamine cantûs
            Ausonii Graii
                  
                     
                  
                  que
               : dein cum prima tenellus
            Tentamenta pedum faceres, per deuia Pindi
            Tesqua, per Aonios lucos et amaena vireta
            Fortunatorum Nemorum quae laurus inumbrat
            Ipse tibi rexit phoebus vestigia, toto
            Pieridum plaudente choro: tunc firmior annis
            Faelici auspicio Sophiae per cuncta vagaris
            Naturae secreta, vides quaecun
                  
                     
                  
                  que
                profundis
            Democritus putei finxit demersa latebris:
            Mente etiam petis alta poli, velum
                  
                     
                  
                  que
                reducente
            Vranie, humanis imperuia visibus audes
            Rimari, et toto latè discurrere coelo.
            Subsidijs fretum tantis, talique saburrâ
            Libratum iuuat a patrio secedere fumo
            Externas
                  
                     
                  
                  que
                videre plagas, (sic matre relicta
            Deserit angusti genitiua cubilia nidi
            Alarum tyrocinium factura volucris:
            Sic tractus alio quae
                  •
               it sub sole iacentes
            Mercator patriae fructus et munera terrae
            Permutaturus peregrini mercibus orbis.)
            Gallia visa tibi primùm, sed Gallia tantùm
            Visa tibi, per transennam (ceu flumina Nili
            Delibat canis) attraxit Germania philtro
            Et precis et pretij, geminâ
                  
                     
                  
                  que
                hac arte morandi
            
               
Consilium extorsit: geminas sic inter ami
                  ••
               s
            Eligitur non quae roseo formosior ore est,
            Sed quae peruigili studio magis instat, et vrget
            Fortius affectum Paphiae
                  
                     
                  
                  que
                incendia flammae.
            Palladis in castris multâ hîc cum laude merentē
            
            Et victa de Barbarie sciolis
                  
                     
                  
                  que
                sophistis
            Ducentem insignes fama victrice triumphos
            Lipsia detinuit longúm: Quis credidit illic
            Se ritè admissum in Phoebi sacraria Rhaedo
            Non pandente fores? Quis per dumeta Lycaei
            Ausus iter tentare nisi duce et Auspice Rhaedo?
            Nec tibi fama minor quâ Balthica littora spectat
            Rostochium, paucis isthic tibi plurimus annis
            Creuit honos, nullo non admirante profundae
            Doctrinae aggestos tot in vno pectore aceruos,
            Faelicem
                  
                     
                  
                  que
                viam fandi, quocun
                  
                     
                  
                  que
                liberet
            Ore loqui, quocunque habitu ptoducere partus
            Mentis, et exanimes scriptis animare papyros.
            Aequa tamen tantae virtuti praemia nondum
            Contigerant, non seena satis conrermina luci
            Hanc tibi debebat florentibus inclyta rebus
            Anglia, florenti sueras flos debitus Aulae,
            Et decuit tali talem clarere theatro.
            Namque Mineruaej quamuis nutritus in vmbrâ
            Non tamen in curis fueras ciuilibus hospes,
            Sed te dexteritas genij versa
                  •
               ilia aptum
            Finxerat ex aeqno studijs aulaeue scholaeue,
            Vnde capescenti grauiorum pondera rerum,
            
               
Tradenti et Latijs mandata Augusta tabellis
            Incorrupta fides, solers industria, coctum
            Iudicium, et priscae certans facundia Romae
            Hîc magnum peperere decus, quod
                  
                     
                  
                  que
                omnia vincit
            Elogia, hîc magno Regi potuisse placere
            Contigit, et talem meritis adsciscere testem
            Quo nihil in terris sapientius adspicit aether.
            Ille tuum eloquium tanto est dignatus honore
            Vt tibi non alij propriae monumenta lucernae
            Crediderit vertenda illo sermone per orbem
            Quo peregrinari possent, et Regibus esse
            Pro speculo, non quâ sceptris stat meta Britannis
            Sed quâcun
                  
                     
                  
                  que
                patent Latiae commercia linguae.
            Iam
                  
                     
                  
                  que
                hîc ad summum voti venisse cacumen
            Rhaede videbaris, nihil amplius addere laudi
            Fama tuae poterat, nihil illi aut liuor auarus
            Detrahere, aut Nemesis rebus non aequa secundis,
            Verùm O perfidiam fati! quod demere laudi
            Haud potuit, luci et vitalibus abstulit auris.
            Et tu Rhaede iaces opera inter manca, minas
                  
                     
                  
                  que
               
            
            Scriptorum ingentes, quaeis si suprema fuisset
            Cum limâ porrecta manus, non vlla fuisset
            Calliopes toto Sophiaeuè illustrior albo
            Quam quae Rhaedeum praeferret pagina nomen.
            Nunc ceu rapta tuis superant tantūmodo bustis
            Paucula furtiuas Schediasmata fusa per horas,
            Qualiacum
                  
                     
                  
                  que
                tamen sunt haec, haec ipsa reuincent
            Esse Caledonijs etiamnum numen alumnis
            
               
Et Genium quo vel Scoti Subtilis acumen
            Vel poterunt dulces Buchanani aequare Camaenas.
            Iam
                  
                     
                  
                  que
                vale mi Rhaede, (mei ah pars maxima quondam
            Nunc coeli pars magna) tuo mihi funere tantum
            Cordolium inflixit fati importuna tyrannis
            Cogat vt incaepats lachrymis abrumpere laudes.
            Heu quoties dixi descendam laetus ad vmbras
            Elysias, moriar
                  
                     
                  
                  que
                libens, modo carmina nostro
            Inscribat tumulo Rhaedus, nunc ordine verso
            Naturae voti
                  
                     
                  
                  que
                mej, (proh fata) sub vmbras
            Is prior, et nobis demandas pensa Supremi
            Officij, quae dum multis firmatus ab annis
            Nodus amicitiae satagit persoluere, charis
            Manibus obstrepimus, non iusta
                  
                     
                  
                  que
                iusta ferentes
            Indoctâ heu doctam pietate lacessimus vmbram.
            Tu tamen affectu placido libamina nostri
            Affectûs capias, poterit meruisse videri
            Qui propriae famae impensis tua nomina famae
            Tradere, et ad seros voluit transferre nepotes.
            
               Faciebat R. A.
            
         
      
   

