
   
      
         
            Familiarium colloquiorum formulae. Et alia quedam per Erasmu[m] recognita
            Colloquia. Selections
            Erasmus, Desiderius, d. 1536.
         
         
            
               1519
            
         
         Approx. 86 KB of XML-encoded text transcribed from 37 1-bit group-IV TIFF page images.
         
            Text Creation Partnership,
            Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :
            2008-09 (EEBO-TCP Phase 1).
            A00325
            STC 10450.6
            ESTC S119187
            99854394
            99854394
            19813
            
               This keyboarded and encoded edition of the
	       work described above is co-owned by the institutions
	       providing financial support to the Early English Books
	       Online Text Creation Partnership. This Phase I text is
	       available for reuse, according to the terms of Creative
	       Commons 0 1.0 Universal. The text can be copied,
	       modified, distributed and performed, even for
	       commercial purposes, all without asking permission.
            
         
         
            Early English books online.
         
         
            (EEBO-TCP ; phase 1, no. A00325)
            Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 19813)
            Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1137:05)
         
         
            
               
                  Familiarium colloquiorum formulae. Et alia quedam per Erasmu[m] recognita
                  Colloquia. Selections
                  Erasmus, Desiderius, d. 1536.
               
               [72] p.   
               
                  Apud Wynandu[m] de Worde calcographie prelis examinata nouiter: suaq[ue] in domo sub Solis intersignio vendu[n]tur,
                  Londini :
                  [1519]
               
               
                  Publication date from STC.
                  Identified as STC 10450b on UMI microfilm.
                  Signatures: A-F⁴.̇
                  Reproduction of the original in the Harvard University. Library.
               
            
         
      
      
         
            Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      
         
         
            EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.
            EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).
            The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,363 texts created during Phase 1 of the project have been released into the public domain as of 1 January 2015. Anyone can now take and use these texts for their own purposes, but we respectfully request that due credit and attribution is given to their original source.
            Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.
            Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.
            Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.
            The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.
            Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).
            Keying and markup guidelines are available at the Text Creation Partnership web site.
         
         
            
            
         
      
      
         
            lat
         
         
            
               Dialogues, Latin (Medieval and modern) --  Early works to 1800.
            
         
      
      
         
            2004-08
            TCPAssigned for keying and markup
         
            2004-10
            SPi GlobalKeyed and coded from ProQuest page images
         
            2007-07
            Lisa ChinSampled and proofread
         
            2007-07
            Lisa ChinText and markup reviewed and edited
         
            2008-02
            pfsBatch review (QC) and XML conversion
      
   
   
      
         
            
            
            ¶Familiarium colloquiorum formulae. Et alia quedam per Erasmū recognita.
            
            Londini apud wynandū de worde calcographie prelis examinata nouiter: sua
                  
                     
                  
                  que
                in domo sub Solis intersignio vendūtur.
         
      
      
         
            
            ¶Erasmus Raterodamus studiose iuuentuti S. P. D.
            
               PRodijt nuperlibellus quidā colloquiorū familiariū / quē mihi tribuūt: &amp; ediscitur a pueris meo noīe: vt audio. Qu
                  •
               et
                  •
               amnū si maxime is esset: qui latine lingue castimoniam doceret. nolim tamen mihi asscribi quod meū nō sit. Nunc cum multa sint admixta que merā darbariem oleāt: paucis rem vt habet a periam. Fateor me quondā cum essem Lutetie an̄ annos plus viginti 
                  〈…〉
                quas nugas. Siquando libuisset a cena garrire ad foculū: et discinctū (vt ait Flaccꝰ) ludere de formulis 
                  
                     
                  
                  rum
               gressus cotidiani. rursum de sermonibus conuiuialibus. Ad hec scripseram crassissimam paraphrasim in elegantias Laurentij Ualle: nec mirum. lapidi scripseram verius 
                  
                     
                  
                  quam
                homini. Quan
                  
                     
                  
                  quam
                hoc quo
                  
                     
                  
                  que
                frustra: vs
                  
                     
                  
                  que
               
               adeo plūbeū erat ingeniū vetuli psitaci. Preterea iā tum copie qualecun
                  
                     
                  
                  que
                simulacrū delinieram. Ad hec ceptus erat liber de conscribendis epistolis. Itē alius aduersus barbaros: quem quorundam opera per didi. Postremo quotidie calamum in familiaribus

epistolis exercebam / quiduis nugans apud hūc aut apud illū amiculū: &amp; effutiens / qualia solemus a poculis inter amiculos &amp; congerrones alter in alterius 
                  •
               inū effūdere. Huiusmodi nugarū insatiabilis lauerna semper fuit Augustinus Camynadus / q cū mihi tū erat domestica cōsuetudo menses aliquot. Is hūc libellū ceu corniculā Esopicā ex his omnibus concinnauit: aut cōmiscuit magis rhapsodus ille farraginē suam / veluti cum multa iura cōfundit coquus. Additis personis ac titulis / &amp; quibusdā de suo affictis: ne nus
                  
                     
                  
                  quam
                cumanus ille asinus seip̄m proderet. Ne
                  
                     
                  
                  que
                enī est tam facile latine: vel nugari. 
                  
                     
                  
                  quam
                existimāt quidam Possum adhuc de singulis pronūciare: vnde desumpserit ille. Et sunt apud quos extant adhuc huiusmodi schede qui fatētur et agnoscūt me verū dicere. His nenijs imposuit quibusdam crassulis. inscio me. quo nimirū homo tenuis / ac famelicꝰ non nihil nūmorū abraderet. Nec est qd me beatꝰ Rhenanus / homo cā
               didus / et amicus excuset: hoc pretextu. ꝙ hunc libellum an̄ annos viginti scripserim. An interim accesserit aliqd vel eruditiōis vel iudicij / alio
                  
                     
                  
                  rum
                facio iudiciū
               
certe linguā latinā: ac bonas quas vocāt litteras / id tēporis melius callebam 
                  
                     
                  
                  quam
                nunc. etiam si tunc quo
                  
                     
                  
                  que
                infra mediocritatem tenebā ea studia. iam vt ex paucis cetera cōijcias lector. Quis vn
                  
                     
                  
                  quam
                dixit: dare salutationem / ꝓ dicere salutem. id qd ille ponit pag. a. iii. Rursum pag. a. vi. me ī derisum habes. Rursum eadem. Occupationes tue excusationis locū habent. de suo addidit. Item a. vij. Ago tibi gratias / ꝙ litterarū fasciculis nos onerasti. Nō sensit qui poscere modum subiunctiuū. qui nos oneraris. Item a. viij. Ad clunes mundādos. clunes ponit pro diuersa corporis parte. Rursus ibidē. Laudo te virū prestitisse. Quis vel Geta sic loquit? Sed desino plura / ne lectori sim molestus: cum hec sint in primis pagellis. Quā
               
                  
                     
                  
                  quam
                sūt in his et alia que mihi non probantur. Quorū est illd Qua valitudine es preditꝰ. Recte forsitan sic dixerit medicus: si de perpetua corporis crasi percōtaretur non de presenti corporis statu. Admonui. meo sū officio functus. Posthac si quis vltro se fallet: sibi imputet. Holonio non inuideo / si quid hinclucelli corrasit. Sed gratias acturus non sum hoī: nisi me alio deme

ruerit officio. Quē / si pergat ex Holonio faciemꝰ Holopolā: aut si malit holopoliū. Scio nō esse leuē iniuriā / edere meo noīe: quod meū nō est. p̄sertim me suꝑstite. Sed quēadmodū Balaā ille non admodū expauit ad vocē asine loquētis: qd mōstris assueuisset. ita ego quoniā ad maiores cōtumelias iā occallui / minꝰ ad hec leuia cōmoueor. Alioqn nō aberat res ab atroci iniuria. etiāsi libellus a me conscriptus fuisset: nisi forsitan / quicquid experientes calamū. quicquid pueri. quicquid soluti. qcqd vuidi. quicqd amātes aut ira ti chartis illinimus, id cuiuis ius erit typis excussum orbi tradere. Que tandē ista licētia: me superstite mihi ascribere: quicqd cui
                  
                     
                  
                  que
                collubitū fuerit / &amp; aliene fame periculo ludere. Et tn̄ quoniā libellū vbi
                  
                     
                  
                  que
                corripi videbam / perlectū emendauimus. ne iuuētus nostri noīs lenocinio decepta solecismis inficeretur. Be ne vale lector optime. Louanij Anno. M.CCCCC.xix. kalen. Ianua.
            ¶Colloquiorum familiarirum formulae.
         
         
            
            ¶Colloquuntur autem in hoc libello Christianus. Augustinꝰ poeta. Petrꝰ puer. Erasmꝰ. Theodoricus. Midas. Hospites.
            
               ¶Salutādi formula prima. Christianus
               Preceptor. Amice Pater.
               mi More Uir ornatissime.
               sodalis iucūdissime.
               candidissime Simon.
               meum delitium. Mea vita.
               meum suauium.
               mea lux. Meum decus
               Salue meum mel.
               mea voluptas vnica.
               meum corculum. mea Bacchis.
               multū mi Christiane.
               etiam at
                     
                        
                     
                     que
                   etiam.
               iterum at
                     
                        
                     
                     que
                   iterum.
               eternum mihi maxime Palla
               Quantum vis Plus millies Gerarde
               Plurimum vxor.
            
            
               Salꝰ tibi. Salue regina formosissima: cū catulis te matre dignis. Salue turpissime nebulo. ¶Respon. Salue leuissime ganeo. Ut me salutas / ita resalutabere. Ut me salutaris: ita resalutaberis. Saluus sis tu quo
                  
                     
                  
                  que
                Nicolae.
            ¶Salutare est dicere salutem. Resalutare est salutationem reddere.
            Obuios quos adimus colloquendi gratia / cenantes / oscitantes / singultientes / sternutantes / tussientes salutamus. nos
                  
                     
                  
                  que
                tū illi salutant. In ructu crepituue salutare: hominis est plus satis vrbani.
            
               ¶Absentibus hoc pacto salutē: aut mādamus aut precamur. formula secunda.
               Christianū plurimū saluere iubeo. Christianum suū plurima salute impartit Erasmus.
               Arnoldum meū mea causa fac diligentissime salutes Matri 
                     
                        
                     
                     quam
                   potes officiosissime ex me salutem dicito. Christiano bene esse cupio. Christiano vt bene sit pre cor. Augustinus tuus te plurimum saluere iussit. Gerardus me tibi suo noīe salutem dicere precepit.

Ab Erasmo iussus sum te magnopere salutare. Oēs tibi salutē comprecātur. Salutat te Petrus Egidiꝰ. Henricū meis verbis saluta diligēter. Iacobꝰ multā salutē tibi asscribi iussit. M.T.C. Tyroni suo S.D. Preceptorem meū fac meo noīe salutes. Salutabis ex me patrē tuū virū integerrimū. Adriano meo fac mea causa salutem nūcies diligentissime. Salutato homines quotquot de me / te percōtabūtur.
            
            
               ¶Annuentis formula.
               
                  Aug.
                  Faciam equidem / ac lubens. Curabo. Curabit. Haud negligam. Habebo cure. Haud pretermittam. Uolens faciam. Nihil eque libens fecero. Curabo diligenter. Fiet. Cure erit. Ita faciam.
               
            
            
               ¶Alia salutandi formula.
               Licebit interim honoris gratia mutare salutādi formam. hoc modo.
               
                  Prestantia Beatitudo
                  maiestas sanctitas
                  Salua sit tua clementia celsitudo
                  excellentia amplitudo
                  sublimitas.
               
            
            
               
               ¶Ualetudinis for.
               
                  Christianus.
                  Ut vales optime Augustine? Qui vales? Quo pacto tecum agitur? Ut habes?
               
            
            
               ¶Responsoria.
               
                  Aug.
                  Recte. bene valeo. belle. perbelle. bellissime. feliciter. 
                        
                           
                        
                        quam
                     optime. pulchre. festiuiter. haud male quidē valeo. bene habeo. Sin minus recte valeas: caue dicas vulgato more taliter qualiter q̄ culinaria est elegātia: haud oratoria. Sed sic respōde. Equidem vtcun
                        
                           
                        
                        que
                      valeo. Mediocriter quidem valeo. Ut possum. quando vt volumus non licet. Ut soleo. Ita vt superis visum est. Nō optime sane. Plane infeliciter. Nō admodū ex sententia.
               
            
            
               ¶Alia de valetudine rogādi formula.
               
                  Aug.
                  At tu qua valetudine es? Ecqd valuisti vs
                        
                           
                        
                        que
                     ? Uerū tu christiane satin recte vales? Qua valetudine es preditus? sic forte recte dixeris. si de perpetua corporis temperatura percōteris: nō de presenti corporis affectione.
               
            
            
               ¶Responsoria.
               
                  
                  Chri.
                  Fausta. incolumi valetudine. felici. prospera. bona. optima. Basilica. Athletica. Pancratica.
               
            
            
               ¶Libens audio. For.
               
                  Aug.
                  Letus istud audio. Audire istud ex aīo gaudeo Ut idem facias semper opto. Est mihi istud auditu per
                        
                           
                        
                        quam
                     iucundum. Uoluptatē magnam mihi nuncias Haud inuitus audio. Oppido letor istud audire ex te Oppido aduerbium .i. valde. Gaudeo tua causa. Le tor vicē tuam. Ita vt perpetuo facias precor. Ut sic 
                        
                           
                        
                        quam
                     diutissime valeas oro. Gratia deo. Laus superis. Gratiā habeo celitibus. Deo gratia. Deo gratias. ecclesiasticis relinquito pro cantilena.
               
            
            
               ¶De statu percontādi: formule.
               
                  Chri.
                  Quo tandē in statu res tue sunt posite? Quo pacto res tibi habent? Recte ne funt omnia? Satis ne omnia ex sentētia? Salua ne sunt omnia? Sunt ne vt vis oīa. An ex voto sunt omnia.
               
            
            
               Responsoria.
               
                  Aug.
                  In optimo statu. In tolerabili. In felicissimo Mediocri. Oīa salua. Uelim quidē: at minime sunt.

Recte quidem vellem omnia. omnia prospera.
               
               
                  Chri.
                  Bene est. Recte. pulchre res habet. optime. bene factum. Perplacet. est volupe. gaudeo. qui fit vt minus salua sint omnia?
               
            
            
               ¶Respon. Sic dijs visum est.
               Caue dicas. bonum est. pulchrū est. est rectum. in hoc duntaxat sensu. Item.
               Quid agitur? quid rerū agis? quid operis facis? qd negocij geris? quid rerū geritur? quid agis?
            
            
               Responsoria. Nihil ago for.
               
                  Chri.
                  Equidem ocium ago. nihil quidem agitur. nihil rerum ago. nihil sane fit apud me. id quod vides. nempe nihil.
               
            
            
               ¶Impedio te. For.
               
                  Aug.
                  Sum fortasse tibi impedimēto. ego te fortasse quippiā agentē interturbo. Ego fortassis tibi aliud conanti obturbo. forsitan negocia tua interrumpo. Remoror fortasse tuum negocium.
               
            
            
               ¶Responsoria.
               
                  Christia.
                  Imo in tēpore aduenis. Oportune ades.

expectatus aduenis. nā voluptati est mihi tuus aduē tus. haud impedimento.
               
            
            
               ¶Studes cōtinue. For.
               
                  Aug.
                  Tu perpetuo studes. Studes &amp; noctes &amp; dies. Assiduus in studio es. Nullum facis studendi modū. Immodico studio te maceras. Nullam studijs tuis quietem intermisces. nun
                        
                           
                        
                        quam
                      studēdi laborē intermittis. Nihil tibi parcis. Cōtinue studes.
               
            
            
               ¶Irrides me. For.
               
                  Christi.
                  Nūc tu plane rides me. Derides me. Ludis ne nunc me? Habes me risui. Iocaris mecū. Pro delectamento me habes. Ludibrio sum tibi. Illudis mihi. &amp; illudis me: pro rides me.
               
            
            
               ¶Rem ipsam dico. For.
               
                  Aug.
                  Minime rideo: sed id quod res est dico. Non rideo quidem: immo rem ipsam dico. Serio loquor. Ex animo dico. Ex animi sententia loquor. Haud (ita me deus amet) iocor.
               
            
            
               Cur non visis nos. For.
               
                  Chri.
                  Quid cause est: ꝙ iam prīdem nos nō viseris

Quid accidit: qd iamdiu ad nos nō accesseris? Quid sibi vult: quod post tantum dierum nos nō inuiseris Cur tam rarenter nos visis?
               
            
            
               ¶Non licuit. For.
               
                  Augu.
                  Non licuit per occupationes. Non licuit per ocium. Uolui quidem: at nō licuit mihi per mea negocia. Nō sinūt mea negocia: vt te aliquando visam. Ita sum occupatus: vt nū
                     
                        
                           
                        
                        quam
                      fuerim occupatior. Tot me res distinēt: vt nihil fuerit ocij. Occupatior fui: 
                        
                           
                        
                        quam
                      vt potuerim. Negocijs multis impeditus venire nō potui. Non licuit per valetudinem. Non licuit per tempestatem.
               
               
                  Chri.
                  Accipio excusationem: at ea lege. ne sepe vtaris. Excusationē tuam accipio. Habeo te excusatum: an latine dicatur / nōdum mihi quidē liquet.
               
            
            
               ¶Ago gratias ꝙ lr̄as ad me dederis. For.
               
                  Aug.
                  Gratum mihi fecisti: ꝙ aliquoties ad me scripseris. Habeo gratiam: ꝙ ad me crebrius scripsisti. Amo te: ꝙ interdum ad me litteras dare nō dedignatus es. Habeo gratias ꝙ crebris litteris me viseris.

Ago tibi gratias: qui litterarū fasciculis nos oneraris. Maxima tibi a me habetur gratia: qui nos aliqū litteris lacessiueris.
               
            
            
               Noua rogandi. For.
               
                  Chri.
                  Nihil ne nouarū rerū e patria affertur? Nunquid noui de nostratibus accepisti? Quid noui? Que noua fers? Num quid noui fertur? Nū que res noue e patria nunciantur?
               
            
            
               Responsoria.
               
                  Aug.
                  Noui quidem permultū: at nihil veri. Nouarū quidem rerū satis: at nihil comperti. Noua ꝑmulta at explorati nihil. Non parū noui: at veri non multū Nihil affertur noui. Nouarū rerū nihil prorsus accepi. Certi nihil. noui non nihil. Rumores afferuntur permulti: 
                        
                           
                        
                        sed
                      dubij. plurima est fama: at rerum nihil. firmi nihil.
               
            
            
               ¶An accepisti litteras. For.
               
                  Chri.
                  Nihil ne litterarū accepisti? Nū vllas e patria recepisti litteras? Nulle tibi sunt reddite littere? Nū 
                     qd scriptorū accepisti? Nū quas accepisti epistolas?
               
            
            
               
               Respon.
               
                  Aug.
                  Litterarū nihil accepi. Equidem pecunias 
                        
                           
                        
                        quam
                      litteras malim. argentū accipere malim 
                        
                           
                        
                        quam
                      epistolas Nummos recipere malim / 
                        
                           
                        
                        quam
                      epistolia.
               
            
            
               ¶Credo. For.
               
                  Chri.
                  Facile credo. Haud difficile creditu est. Cred
                        •
                      istud perfacile potest. Istud tibi quis non credat: Admodū incredulus fuerit: qui hoc tibi non credat. At vtrū
                     
                        
                           
                        
                        que
                      malim 
                        
                           
                        
                        quam
                      neutrum.
               
            
            
               Ad quid littere vacue. For.
               
                  Aug.
                  Quorsum spectant littere sine pecunia? Ad qd tandē inanes conducūt littere? Quorsum valent. ad quid conferunt. faciunt. littere vacue? Cui grate / cui accepte littere sine nummis? Quid emolumēti afferunt littere inanes?
               
            
            
               Respon. vtilitatis. For.
               
                  Chri.
                  Podici tergendo vtiles. idonee. conducunt na tibus tergendis. Si vsuz nescis carū: ad anū expurgandum valent. ad nates tergendas. ad posticum purgandum.
               
            
            
               
               ¶Ut valent amici.
               
                  Aug.
                  Quid? valent ne amiculi? quid vxor agit tua?
               
            
            
               ¶Respon.
               
                  Christ.
                  Recte. eam apud matrem reliqui: et quidem pregnantem.
               
            
            
               ¶Bene esse illi precor. For.
               
                  Augu.
                  Bene et tibi / &amp; illi vertat. tibi quod pater: illi quod mater futura sit. assit deus. vt vtri
                        
                           
                        
                        que
                      vestrum faustū / felix
                        
                           
                        
                        que
                      sit precor. opto. queso. oro superos omnes. vt incolumis prolem vobis dignā pariat. &amp; pulchra faciat te prole parentem. Laudo te: ꝙ virum te prestiteris. Gaudeo te virum prestitisse. Gallū te esse declarasti. Abi. virum te iudico.
               
            
            
               ¶Responso.
               
                  Christ.
                  Augustine facis tuo more. Age age: est tibi ius apud me loquendi que voles. Audio te patriā nuper reuisisse.
               
               
                  Aug.
                  Sic est factum. Nam diutiuscule iam abfuerā. nō ferebam tā diuturnū patrie desiderium. nō poterā a parentū aspectu abesse diutiꝰ. torquebat me diutinum

amicorum desiderium.
               
               
                  Chri.
                  Pie fecisti. Pius es qui ista cogites. Ducimur enim om̄es admirabili quodam amore eius regionis que nos aluit / at
                        
                           
                        
                        que
                      edidit. Et nescio qua natale solum dulcedine cūctos ducit: &amp; immemores nō sinit esse sui Dic quonam in loco illic offendisti omnia?
               
            
            
               ¶Noua omnia. For.
               
                  Augu.
                  Nihil non nouum. Mutata omnia. Nouata omnia. Omnia noua. Uide 
                        
                           
                        
                        quam
                      repēte tempus res mutet humanas. Uix dū decennium abfueram: &amp; non se cus omnia admirabar / 
                        
                           
                        
                        quam
                      Epimenides somniatorum princeps. vix tandem expergefactus.
               
               
                  Chri.
                  Missas fac has nugas. quenamista est fabula?
               
               
                  Aug.
                  Dicam equidem si vacat.
               
               
                  Chri.
                  Nihil fuerit iucundius.
               
               
                  Augu.
                  Sellam igitur vna cum puluino mihi poni iube.
               
               
                  Chri.
                  Recte admones. nā sedēs cōmodius mentieris.
               
               
                  Augu.
                  Fabulantur historici de Epimenide quodam Cretensi: qui deambulandi gratia / solus vrbe egressus: quū in quadam spelūca obdormisset / quadraginta

septē perpetuos annos somnū continuasse dicitur.
               
            
            
               Non credo. For.
               
                  Chri.
                  Quid narras? Incredibile dictu. Nō verisimile dicis. Somnium narras. Not fit mihi simile vero Quid tandem theologū tot annos somniasse reris?
               
            
            
               Responsoria.
               
                  Aug.
                  Quid aliud 
                        
                           
                        
                        quam
                      que postea prodidit Scotus? vel potius fratralia omnia. Sed bene cum Epimenide actū est: qui vel tandē ad se redierit. multi Parrhysiis theologi nun
                        
                           
                        
                        quam
                      expergiscūtur.
               
               
                  Chri.
                  Age. facis vt poete dignū est. sed perge mētiri.
               
               
                  Augu.
                  Epimenides igitur somno solutus e spelunca prodit. circūspicit. mutata videt omnia. syluas / ripas flumina: arbores: agros: breuiter nihil non nouum. Accedit ad vrbem. percontatur. manet illic aliquādiu ne
                        
                           
                        
                        que
                      nouit quen
                        
                           
                        
                        quam
                     . ne
                        
                           
                        
                        que
                      a quopiam agnitus est. Nec miror hoc Epimenidi post tātum annorum euenisse. quando mihi idem propemodum euenerit: qui pauculos annos abfuissem.
               
               
                  Chri.
                  Quid vter
                        
                           
                        
                        que
                      parens: viuunt ne?
               
               
                  
                  Aug.
                  Uiuūt ambo: &amp; valent vtcun
                        
                           
                        
                        que
                     : senio. morbo. curis. deni
                        
                           
                        
                        que
                      bellorū calamitate confecti.
               
               
                  Chri.
                  Cenabis hodie domi?
               
               
                  Augu.
                  Foris cenaturus sum. foris cenandū est mihi.
               
               
                  Chri.
                  Apud quem?
               
               
                  Augusti.
                  Apud socerū meum. apud generum meum. apud nurum meam. apud affinem meum.
                  Affines dicuntur qui nō sanguinis. sed matrimonij coniunctione copulati sunt.
               
               
                  Chri.
                  Que sunt igitur vsitata vocabula affinitatū:
               
            
            
               ¶Nomina affinitatum.
               
                  Augustinus.
                  Maritus et vxor nota sunt.
               
               
                  Socer
                  vxoris mee pater est.
               
               
                  Gener
                  filie mee maritus.
               
               
                  Socrus
                  vxoris mee mater.
               
               
                  Nurus
                  filij mei vxor.
               
               
                  Leuir
                  mariti frater
               
               
                  Leuir
                  dicitur ab vxore. vt Helena Hectorem leuirum vocat: quod esset nupta Paridi.
               
               
               
                  〈1 page duplicate〉
               
               
               
                  〈1 page duplicate〉
               
               
                  
                  Fratria
                  fratris mei vxor
               
               
                  Glos
                  mariti soror
               
               
                  Uitricus
                  matris mee maritus
               
               
                  Nouerca
                  patris mei vxor
               
               
                  Priuignus
                  vxoris aut mariti filius.
               
               
                  Priuigna
                  filia alterutrius.
               
               
                  Riualis
                  qui amat eandem.
               
               
                  Pellex
                  que amat eundem
               
            
            
               ¶Cras prandeas. For.
               
                  Chri.
                  Ago gratias. laudo te. cras igitur te ad cenam voco. cras ergo vt mecum cenes oro. cras igitur mecum prandeas oro, cras igitur te mihi conuiuam volo. Timeo ne non possim. Formula.
               
               
                  Augu.
                  At vereor ne non licuerit. Ut possum metuo: veniam si quidem licebit. at metuo ne non queam.
               
               
                  Chri.
                  Cur non licebit? qui sic? quid ita? quam ob rem? quo pacto? quid cause? quid obstat. quo minus potueris?
               
            
            
               Domi me esse oportet. For.
               
                  
                  Aug.
                  Tum quidem mihi domi manendum est. Ut domi nocte sim necesse est. Tum certe foris esse non licebit. Cras quo
                        
                           
                        
                        que
                      mihi ire foras liberum non erit. A prandio abesse mihi integrum non erit. Aliquot ipse conuiuas eo die operior. Aliquot amiculi constituere ea nocte domi nostre cenare. Ipsi mihi conuiue sunt ea nocte tractandi. alioquin lubens venirem. ni id esset: haud grauatim facerem. quod ni esset: haud me tibi difficilem preberem.
               
               
                  Chri.
                  Uel perendie apud me sis oportet. Saltem perendino die ad cenam venias necesse est.
               
            
            
               ¶Nō possum promittere. For.
               
                  Aug.
                  Non possum polliceri. Affirmare istud tibi nō possum. Promittere certo nequeo. Ueniam vbi vtri
                     
                        
                           
                        
                        que
                      nostrū videbitur cōmodissimum.
               
            
            
               ¶Diem dicere debes. For.
               
                  Chri.
                  Diem igitur mihi cōstituas volo: ad quē mecum sis cenaturus. Diem igitur assignes oportet. Diem igitur promittas: necesse est.
               
            
            
               ¶Nolo te prescire. For.
               
                  
                  Augu.
                  Prescium te esse nolim. Prescire te nolo. De improuiso te opprimā. Inopinato te opprimam. Te nec opinantem oppressero. Te nihil suspicantem oppressurus sum. Non expectatus adfuero. Adoriar te nec opinantem.
               
            
            
               ¶Prescire volo. For.
               
                  Chri.
                  Biduū prescire volo. Biduum prescius esse cupio. Premoneto biduo prius
                        
                           
                        
                        quam
                      venias. Fac me biduo ante certiorem.
               
            
            
               ¶Tuo malo optas hoc. For.
               
                  Aug.
                  Equidē tuo detrimēto. Tuopte quidē malo. Iudamnū tuū istud optas. Incōmodo istud p̄caris tuo.
               
               
                  Christianus.
                  Quid ita? Quāobrem.
               
               
                  Aug.
                  Ego instructus accedā. Ego munitus veniā. Aggrediar te paratus. Instructus multa fame accedam. Tu vide vt vulturē expleueris. Parabo vētrē acdētes exacuā. Tu vide quibꝰ modis lupū exatures
               
               
                  Chri.
                  Age ad hoc certamē te ꝓuoco. Age fac pro viribus. pro virili. si quid potes maxime.
               
            
            
               ¶Ea lege promitto. For.
               
                  
                  Aug.
                  Ueniam quidē: at hac lege / vt tu postridie vicissim apud me cenes. Faciam eo quidē pacto: vt tu dein de mihi quo
                        
                           
                        
                        que
                      sis cōuiua. Ea lege cenā condico: vt tu rursum mihi sis conuiua. Spōdeo futurum. Recipio tibi facturum me. Do fidem futurum his quidem legibus: vt tu mecū postridie prandeas.
               
               
                  Chri.
                  Age fiat. Esto. Sit ita vt vis. Si iubes faciam. Noui Gallorū magnificentiam. non vis gratis apud me cenare: nisi vices retuleris. Ceterū ego te detineo alio fortasse iturum.
               
               
                  Aug.
                  Imo ego te opinor. Sed cras latius &amp; familiarius confabulabimur. Uerū crastino die plura nugabimur. Interim fac valeas. Interim fac bene valeas.
               
            
            
               ¶Quo is. For.
               
                  Chri.
                  Quo tu nūc abis? Quo tu nūc ꝓperas? Quo tu tā celeri gradu tendis? Quonā te confers?
               
            
            
               ¶Eo domū. For.
               
                  Augusti.
                  Domum me recipio. Domum reuertor. Domum repeto. Domum me confero. Uiso quid domi agatur. Accerso medicum. Rus hinc concedo.

Constitui ad hanc horā cum viro quodā grauissimo colloqui. Statui hac hora verba facere cum viro grauissimo.
               
               
                  Chri.
                  Quonam?
               
               
                  Augu.
                  Curione multiloquo.
               
               
                  Christ.
                  Qua nam iturus es? Qua ibis?
               
               
                  Aug.
                  Hac ad sinistrā. hac. illac / per forū.
               
               
                  Chri.
                  Comitabor igitur te. Assectabor ac deducā te: ad diuerticulum vs
                        
                           
                        
                        que
                     .
               
               
                  Aug.
                  Hic te superis cōmēdo. Nolo te lōgius comitē. Ulterius nolo me comiteris.
               
            
            
               ¶Cōmendandi. For.
               
                  Christ.
                  Tu me Curioni magnopere commendato. Fac me curioni multiloquo 
                        
                           
                        
                        quam
                      cōmēdatiss. Facias me Curioni cōmēdatū 
                     
                        
                           
                        
                        quam
                      diligētiss. curato. Iube vt me sibi cōmendatiss. habeat. Ego me illi per te ꝯmendatū facio. Me tibi etiā at
                        
                           
                        
                        que
                      etiā commēdo. Me tue humanitati 
                        
                           
                        
                        quam
                      possum diligentiss. commēdo. Recōmēdo aulicis pro vrbanitate rustica relinquito. Uide ne pauca cum multiloquo loquaris.
               
            
            
               ¶Obsequij. For.
               
                  
                  Augu.
                  Uis me tibi morem gerere? Uis me tibi obsequi? Uis tibi obsecundē? Te igitur imitari me iubes? Quandoquidē ita vis: faciam libentissime. Sed prius
                        
                           
                        
                        quam
                      abeas queso te / ne graueris me docere: quo pacto est his (in culpa. in mora. in causa) vtendum. Opinor tibi obseruatum apud autores / quibus modis soliti sint his vti. Christianus Quin tu potius id aperi qui soleas elegātie studiolissimꝰ esse. Quare age doce obsecro. Dissere amabo.
               
            
            
               In culpa In causa. In mora.
               
                  August.
                  Mos gerendus est tibi. Non est culpa ī me. Non est culpa in te. Mora est in te. in te causa est grā
                     matice quidem dicitur at multo elegantius.
               
            
            
               ¶In culpa.
               Non sum in culpa. Culpa non est mea. Uaco culpa. Quod nihil proficis: tua desidia in causa fuit. nō preceptor. nō pater tuus. In culpa omnes estis. Utri
                     
                        
                     
                     que
                   in culpa estis. Utri
                     
                        
                     
                     que
                   culpandi estis. Ambo accusandi estis. Ambo in culpa estis. Incidisti in morbū tuo ipsius vitio.
            
            
               ¶In causa.
               
                  Quo minus ad te scripserim: morbus in causa fuit. Quod rarius ad te scripserim / mea negocia in causa fuerūt: nō negligentia. Quid in causa fuit? Quid cause fuit? Ego non sum in causa. Qd nullas a me litteras acceperis: tabellarius in causa fuit. Qd tā macilentus es: amor / nō studiū in causa est. Hoc est ī causa
            
            
               ¶In mora.
               Non ero vobis in mora. Quidnam vobis in mora fuit? Tu nobis in mora fuisti. Tu semper in mora es. Quid te remoratū est? Quis te remoratus est? Habes quod petebas: tuum est memorie insculpere. Uale mi Christiane.
               
                  Christia.
                  Uale in crastinū: &amp; tu mi Augustine. Salue multum iucundissime Augustine.
               
               
                  Augustinus.
                  Salue tantundem mi humanissime Christiane. Felix sit tibi huius diei exortus. Prosper sit tibi hic dies. Quid tandem agitur?
               
               
                  Christi.
                  Suauiter: vt nunc res nostre sunt. Et cupio omnia q̄ vis.
               
               
                  Augu.
                  Merito te amo. Amo te. Amandus es. Benigne dicis. Habeo gratiam.
               
            
            
               ¶Irascor tibi. For.
               
                  
                  Chri.
                  At ego non nihil tibi succēseo. At ego tibi sabirascor. Uerum ego tibi sum subiratus. Atqui ego suz in te stomachosior. Atqui nō nihil est: vel habeo / quod tibi succenseam.
               
            
            
               Qua causa. For.
               
                  Aug.
                  Quidnam est istud obsecro? Quid ita? Quam ob rē tandem oro? Quid admisi sceleris? qd cōmerui? Demereor bona / aut laudē. cōmereor mala / aut crucem dicitur. ilud in bonā: hoc in malā partē sumitur.
               
            
            
               ¶Quia non curas me. For.
               
                  Chri.
                  Quod nulla mei tibi cura sit. Quod nihil nos respicis. Quod tā raro nos reuisas. Quod nihil nos cures. Quod me plane negligis. Quod nostri curam videris abiecisse.
               
            
            
               ¶Respon.
               
                  Augu.
                  At nihil est cause cur succēseas. At preter meritum meum. At immerito succenses. Ne
                        
                           
                        
                        que
                      enī mea culpa accidit: quod te rarius visam▪ Da veniam occupationibus meis: per quas mihi nō licet toties quoties cupio te reuisere.
               
               
                  
                  Christianus.
                  Ita demum tibi ignoscam: si hodie apd me cenes. Ea conditione purgatꝰ mihi eris: si vesperi ad cenam venias.
               
               
                  Aug.
                  Haud iniquas pacis leges prescribis Christiane: quare haud inuitus faciam. equidem faciam volens. Istud quidem fecero perlibenter. Nihil hac re fecero libentius. Animo faciam lubenti.
               
               
                  Chri.
                  Laudo tuam facilitatem: et in hac re / et in ceteris omnibus.
               
               
                  Aug.
                  Sic soleo amicis obsequi: presertim non iniqua petentibus. Ridiculum: an tu me recusaturū putabas oblatum / quod vltro etiā erat rogandum?
               
            
            
               ¶Ne fefelleris me. Forma.
               
                  Chri.
                  Age: at caue ne me deluseris. Caue fallas. Caue spem frustra foueam. Caue luseris expectantem.
               
               
                  Augu.
                  Nihil opus iureiurando. In ceteris. in alijs time perfidiam. hac in re non fallam. Sed heus tu: caue quicquā paraueris preter cotidiana. mea causa dies festos nolo. Scis me cōuiuam minime edacem / bibacem multo minus. Nosti enim me conuiuam nō
                     
multi cibi: sed ioci plurimi.
               
               
                  Chri.
                  Curabitur diligenter. Ego te pythagorica cena excipiam. aut fortasse frugaliore.
               
               
                  Augu.
                  Immo diogenica: si me delectare voles.
               
               
                  Christi.
                  Placet. fiat vt mones. Tu vide om̄es curas tuas: ac rugas etiam istas domi relinquas. Huc preter nugas: et risum nihil afferas. Et (vt inquit Iuuenalis) Protinus ante meū 
                     quicqd dolet exue limen.
               
               
                  Augu.
                  Quid? litteras mecum venite non vis? Musas meas mecū adducam: nisi quid aliter censes.
               
               
                  Christia.
                  Tetricas musas vna cum negocijs domi claudas. Blandas camenas omnes. deinde sales tuos. dicteria. scommata. facetias. lepores. ridicula omnia tecum adducito.
               
               
                  Aug.
                  Ita fiet. Exporrigemus frontē. Bellos homū
                     culos agemus. Ridebimus affatim. Curabimus cutem. Indulgebimus genio. Genialiter cenabimus. Epicureos agemus.
                  Bonū vultum faciemus: et erimus boni socij. fratrū elegantie sunt / qui suam habēt linguā sibi peculiarē.
               
               
                  
                  Chri.
                  Quo nūc properas?
               
               
                  Aug.
                  Ad generū meum.
               
               
                  Christi.
                  Quid illuc. quid eo. quid illo?
               
               
                  Augu.
                  Audio: nescio quid turbe inter eos natum / vt redigam eos in gratiam. vt reducam in concordiam. pacem inter eos componam.
               
               
                  Chri.
                  Benigne facis: 
                        
                           
                        
                        quam
                     
                     
                        
                           
                        
                        quam
                      nihil te opus esse arbitror. Nā ipsi inter se melius hoc bellum composuerint.
               
               
                  Aug.
                  Fortasse et inducie indicte sunt. Noctu de pacis legibus agetur. Sed nunquid aliud me vis?
               
               
                  Chri.
                  Uocabo te per puerum meum.
               
               
                  Augu.
                  Ubi voles domi ero. Bene vale. bene sit tibi.
               
               
                  Chri.
                  Fac hic ad quintam horam adsis. Heus Petre accerse ad cenam Augustinū Barrettum: qui mihi hodie (vt scis) cenam condixit.
                  Puer Petrus. Eo. Salue poeta. Cena iamdudū parata est: te herus expectat domi. vbi voles accedas.
               
               
                  Aug.
                  Uenio. Salue mi christiane.
               
               
                  Chri.
                  Bū factū 
                     qd venisti. Gaudeo te aduenisse. Gratulor aduentui tuo. Nondū quinta sonuit credo. Puer. Immo iam dudū preterita est. Haud longe sexta abest. Instat hora

sexta. Mox sextam audies.
               
               
                  August.
                  Parui refert: an post quintam venerim nec ne. modo ne post cenam. Nam post festum venire mi serum est. At quorsum tot apparatus? Quorsum tot epule? Num me lupum existimas? Num tibi lupus videor? Num me vulturē putas? Haud ita conuenerat. Lōge aliter pollicitus es.
               
               
                  Chri.
                  Age inepte: nec ipse conuenta seruas. Cōuenerat enī: ne quid preter nugas inferres. Quin hec missa faciamus. Lauemus: ac discūbamus. Heus tu ganeo ministra aquā: qd cessas: Laua Augustine.
               
               
                  Augustinus.
                  Laua prior.
               
               
                  Chri.
                  Hoc anno perpetuo illotus cenare mallem.
               
               
                  Augu.
                  Ridiculum. non honoratiori: sed turpiori ante alios lauandum est. laua igitur vt immundior.
               
               
                  Christi.
                  Tu es vrbanus plus satis. Es vrbanior / 
                        
                           
                        
                        quam
                      sat sit / 
                        
                           
                        
                        quam
                      par est. Quorsum attinetista vrbanitas? Interim cena corrumpitur.
               
               
                  Augusti.
                  Uiuamus nunc: ac cutem laute curemus. Simus nūc Epicurei. Nihil nobis cū frōte Stoica.

Ualeant cure.
               
               
                  Chri.
                  Quinam sunt isti Stoici at
                        
                           
                        
                        que
                      Epicurei Augustine?
               
            
            
               Stoici at
                     
                        
                     
                     que
                   Epicurei qui.
               
                  Aug.
                  Stoici philosophorū quoddam genus est triste. seuerum. ieiunum: qui hominis summum bonū honesto nescio quo / metiuntur. Epicurei his longe diuersi felicitatē hominis voluptate terminant.
               
               
                  Chri.
                  Tu igit cuias es tandē. Stoicꝰ an epicureꝰ?
               
               
                  Aug.
                  Xenonem laudo: at Epicurum viuo.
               
               
                  Chri.
                  Quod tu ioco dicis Augustine: id serio factitāt hodie non pauci cucullati.
               
               
                  Aug.
                  Immo isti vel asotos superant luxu.
               
            
            
               Consecratio cene.
               
                  Chri.
                  Heus Dromo ades huc. Tuo munere fungere. consecra cenam.
               
               
                  Puer.
                  Benedicite. Hospites. Dominus.
               
               
                  Puer.
                  Quicquid appositum est et quicquid apponetur: felix ac sacrū esse iubeat. qui sua benignitate pascit vniuersa. Amen.
               
               
                  Chri.
                  Appone epulas. Quid cūctamur hūc capū decerpere?

quid trepidamus hunc gallum lacerare?
               
               
                  Aug.
                  Ego Herculē prestabo: ac belluam hanc conficiam. Utrū mauis de ala: an de poplitibus?
               
               
                  Christia.
                  Utrum vis: nihil mea refert.
               
               
                  Aug.
                  In hoc genere: alis prime partes tribuuntur: in ceteris poplites lautiores putat vulgus.
               
               
                  Chri.
                  Tu multum laboris mea causa capis. Tu permultū laborem mea causa sumis. Quid si ego vicissim tibi de his clunibus ministrem?
               
               
                  Augu.
                  Non amo.
               
               
                  Chri.
                  At nihil lautius?
               
               
                  Aug.
                  Tu igitur tuos clunes istis clunibꝰ pasce. Tibi igitur istas delicias habe.
               
               
                  Christ.
                  Tu omnibꝰ ministras: ipse nihil edis. Ego tibi hāc alam ministrabo at ea lege: vt dimidium mihi restituas.
               
               
                  Aug.
                  Ita ne agitur? At istud est tibi ministrare: non mihi. Tibi serua. Ego enī sum impudētior / 
                        
                           
                        
                        quam
                      cui mi ninistrari quicquam debeat.
               
               
                  Chri.
                  Probe facis.
               
               
                  Aug.
                  Eho. tu lupo tibum ministras? Uulturem inuitas?
               
               
                  Christ.
                  At pitissas: non cenas.
               
               
                  
                  Aug.
                  Immo me vno nihil edacius.
               
               
                  Chri.
                  Immo mendacius nihil. Perinde agito: ac si domi sis tue.
               
               
                  Aug.
                  Istud iam plane mihi persuasi. istud iam in animum induxi. sic stat sententia. consilium est istud facere.
               
               
                  Chri.
                  Quid tibi hoc vinum placet? Quid te hoc vini delectat?
               
               
                  Augu.
                  Mihi quidem perplacet. Mecerte vehementer iuuat. Me satis delectat. Me non mediocriter iuuat.
               
               
                  Chri.
                  Utrum mauis rubrum an candidum?
               
            
            
               ¶Parui refert quo sit colore.
               
                  Aug.
                  Equidē vtro
                        
                           
                        
                        que
                      iuxta delector. Nihil refert quo sit colore: modo sapor placeat. Non labor
                        •
                      quantum oculis placeat vinum: modo palatū iuuet. Nihil me mouet aspectꝰ: si sapor placeat. Parui refert: quo sit colore. quem habeat colorem: si sapiat bene. Non conor oculos pascere: si palato satisfacere queat. modo palatum iuuare possit.
               
               
                  Chri.
                  Credo: tamē iudicium tuum audire cupio: hominis his in rebus peritissimi.
               
            
            
               
               ¶Iudicium de vino rubro &amp; albo.
               
                  Augu.
                  Album nostrates rubro preferunt: ꝙ album paulo sit acerbius / &amp; alterum exilius quidem: sed illd mitius &amp; (vt arbitror) salubrius.
               
               
                  Chri.
                  Heus puer vbi cessas? Nos hic plane negligis nō vides quanta sit hec siccitas? quid si hoc rerum statu incendium contingeret: quo restingueremus? Da to singulis plenos cyathos. Augustine quid habes ꝙ parum es hilaris? Quid accidit tibi / ꝙ sedes tristior? Quid tibi est / ꝙ minime gaudes? Aut doles: aut carmina condis.
               
               
                  Aug.
                  Tu nūc Chrysippū agis. Melissa tibi opus est.
               
               
                  Chri.
                  Quam hic mihi fabulam narrat?
               
               
                  Aug.
                  Scio me surdo asello narrare fabulam. Nihil enim intelligis: qd studio. ex industria. de industria interdū facio: ne tibi placere incipias. Sed ꝙ tristior tibi videor: nihil est. Om̄ia recte / benignitate diuina: at
                        
                           
                        
                        que
                      opera tua. Sed cur natura paulo taciturnior sim nō est opus expresso. Scis opinor: quid sibi velit.
               
               
                  Chri.
                  Memini. Recte admones: liberalius bibēdum.
               
            
            
               
               ¶Rem attigisti. For.
               
                  Aug.
                  Remacu tetigisti. Recte iudicas. Scopū attigisti. Nā fecundi calices quē nō fecere disertū?
               
               
                  Chri.
                  Perdocte tu quidem Augustine: vt omnia. Sz quoniam in sermonem vinarium. in mentionem incidimus vinorum. libet interrogare: quonā cōsilio veteres illi Bacchum: quem vini autorem videri volebant / poetarum deum dixerint.
               
               
                  Aug.
                  Questio (ita me Bacchꝰ amet) poculis digna. verū quorsum tue questiones spectēt / saris intelligo.
               
               
                  Chri.
                  Quorsum amabo?
               
               
                  Augu.
                  Astute de vino disputationem inijcis Gallica astutia / quā didicisse Parrhisijs te suspicor. Abi: virum te iudieo. nō frustra in tanta schola versatus es.
               
               
                  Christ.
                  Accipio tua dicta: referant paria scommata / vbi erit commodum. Sed ad rem.
               
               
                  Augu.
                  Dissoluā vbi bibero. Siquidē absurdū fuerit sicco palato de questione vinosa disputare. Prebibo tibi Christiane. Propino tibi hunc cyphum dimidiatum. Christianꝰ. Accipio abs te libēter. Sit saluti.

Prosit. Aug. Iam accingor: vt missum facias. Ego meo more prepostere faciaz. qd Baccho pueritie effigiem tribuerint / id habet mysterij: qd vinum potū curas / et sollicitudines animis nostris eximit: hilaritatem
                        
                           
                        
                        que
                      quandam inducit. Quare senibꝰ quo
                        
                           
                        
                        que
                      ip̄is iuuentam quandam reddere videtur: dum et hilariores facit et formosiores. Id quod Horatius cum multis in locis: tum precipue his versibꝰ aperte testatur. Ad mare cum veni: generosum et lene requiro. Quod curas abigat / quod cum spe diuite manet. In venas: animū
                     
                        
                           
                        
                        que
                      meum: quod verba ministret. Quod me Lucane iuuenem cōmendet amice. Nam quod huic poetas dicarunt deo / id significatum voluisse suspicor: ꝙ vinum et ingenium excitat / et facūdiam ministrat. que duo poete sunt aptissima. Habes quod querebas.
               
               
                  Chri.
                  Nihil vn
                        
                           
                        
                        quam
                      audiui verisimiliꝰ dici ab homine poeta. dignus es qui bibas gemma. Heus puer tolle hanc patinam: at
                        
                           
                        
                        que
                      appone cetera.
               
               
                  Augu.
                  Puerum habes admodum inurbanum.
               
               
                  
                  Chri.
                  Est veterator nequissimus.
               
               
                  Aug.
                  Cur non instituis alio pacto?
               
               
                  Christ.
                  Difficile est canem vetulum loris assuescere. Difficillimum est veteratoris mutare mores. Uetulus canis non facile assuescit loro.
               
            
            
               ¶Si cognoscerem quid te oblectet / tibi seruirem. For.
               
                  Aug.
                  Decerperem tibi quippiam / si palatum tuum tenerem. Ministrarem tibi / si gula tua mihi satis cognita esset. Apponerē tibi / si quid potissimū iuuaret: scirem. Equidē tātundē palato sepe quantū aīo sapio
               
               
                  Chri.
                  Palatum habes eruditissimum. Nihil tuo palato doctius: eo te quo
                        
                           
                        
                        que
                      miseriorem puto. De cuius singulari peritia testatur Satyricus.
                  Ostrea callebat primo deprendere morsu.
                  Et semel aspecti dicebat littus echini.
               
               
                  Augustinꝰ.
                  Et tu mihi Christiane (vt par pari referam) ipsum audiuisse Epycurū: aut in schola Catiana institutus videris. Quid enim tua gula aut sapientius aut fastidiosius.
               
               
                  
                  Chri.
                  Si oratoriam eque artem / vt culinariā callerē nec Cicero ipse me vinceret. Equidē si alterutra carē
                     dum esset: culinariam / 
                        
                           
                        
                        quam
                      rhetoricam mallem.
               
               
                  Augu.
                  Non stolide eam partem selegisti: grauiter. acute. vere
                        
                           
                        
                        que
                      iudicas. Quid enim Oratorū confert lo quacitas? nisi ꝙ aures ociosas inani voluptate demul cet. Culinaria tum palatum / tum ventrem / tum totum hominem (quantus est) pascit: ac reficit. Concedat laurea lingue (inquit Cicero) at vtra
                        
                           
                        
                        que
                      cōcedat culine. Nun
                        
                           
                        
                        quam
                      mihi Stoici illi magnopere placuerunt: qui omnia ad suum: nescio quod honestum referētes. cutis ac palati nullam rationem habēdam putāt. Dici non potest quanto Diogene sapientior Aristippus mihi fuisse videtur. Ego Stoicos cum suis ieiunijs contemno. Epicurum magis laudo ac probo / 
                        
                           
                        
                        quam
                      Diogenem illum Cynicum: qui oleribus incoctis / ac simplici aqua victitabat. Quare nihil miror: si Alexander rex fortunatissimꝰ se Alexandrū / 
                        
                           
                        
                        quam
                      Diogenē esse maluit. Nec
                        •••
                      
                     
                        〈◊〉
                      homūcio cum Diogene meam philosophiam

commutarem: fortassis et Catius tuus facere recusa ret. Melius nostri temporis Theologi sentiunt: q̄ cō
                     tenti Stoicorum more disputare: viuendo ipsum etiam Epicurum vincūt. At ego quidē rem ī primis preclaram philosophiam puto. Nimium philosophari nō laudo. Est enim res per
                        
                           
                        
                        quam
                     ieiuna / sterilis at
                        
                           
                        
                        que
                      tristis. Ubi in calamitatem aut egritudinem incidi: tum demum ad philosophiam tan
                        
                           
                        
                        quam
                      medicā cōfugio. Ubi cō
                     ualui: rursum illi vale renuncio.
               
               
                  Chri.
                  Tuam rationem probo. Te laudo. Quid tandem habes Erasme: ꝙ parū sis hilaris? An mihi succē ses / ꝙ te frugaliore cena exceperim?
               
               
                  Eras.
                  Immo iam tibi sum iratus / ꝙ tantum impē
                     dij mea causa sit factum. Interminatꝰ erat Augustinus: ne sua causa dies festos faceres. vis nos posthac redire nun
                        
                           
                        
                        quam
                     . Nā talem cenā dare solent ij / qui vnam duntaxat dare constituissent. Quos tandem cōuiuas videris accepisse? Non amiculis: sed satrapis cenam parasse videris. An nos vultures credis?
               
               
                  Christi.
                  Etiam tu pergis esse Demea. Cras vt lubet

disputa: hodie Mitionē te prebeas oro. Deim pendio cras sobrij disputabimꝰ. nūc nil nisi meras nugas audire libet.
               
               
                  Aug.
                  Christiane vtrum de bubulis an de ouillis carnibus mauis?
               
               
                  Chri.
                  Bubulis quidē magis delector / at ouillas magis salutares arbitror. Ita ingeniū est hominum / vt perniciosissima que
                        
                           
                        
                        que
                      appetant vehemētissime.
               
               
                  Augu.
                  Galli suillas carnes mirū in modum amant.
               
               
                  Chri.
                  Galli amāt que paruo constāt.
               
               
                  Aug.
                  In hoc vno iudeus suz. Nā nihil eque odi / at
                        
                           
                        
                        que
                      carnes suillas
               
               
                  Chri.
                  Nec iniuria. Quid enim insalubrius? Ego in hoc non cum Gallis / sed cum iudeis sentio.
               
               
                  Eras.
                  At ego ouillas pariter amo / &amp; suillas: sed diuer sa ratione. Nam ouillis quod amem: libenter vescor. Suillas pre amore non tango: ne quid offendam.
               
               
                  Chri.
                  Bellus homo es Erasme ac festiuus. Equidē mirari mecū sepe soleo: vnde tanta in palatis humanis diuersitas. Nam vt Horatiano carmine vtar. Tres mihi conuiue prope dissentire videntur. Poscentes vario multum diuersa palato.

Quan
                        
                           
                        
                        quam
                      (vt ait Comicus) quot homines / tot sentētie et suus cui
                        
                           
                        
                        que
                      mos. Tamē nemo me adduxerit: vt credam plus ingenio inesse varietatis / 
                        
                           
                        
                        quam
                      palato.
               
               
                  Erasmus.
                  Ita vix duos reperias / quos eadē iuuent Permultos vidi: qui butyri ac casci ne olfactum quidem ferrent. Sunt quibus carnes nausee sint. Alius elixis / alius assis abstinet. Multi aquā vino preferūt. Et (quod incredibile est) vidi hominem / qui nec pane nec vino vteretur.
               
               
                  Aug.
                  Et quibus tandē miser ille victitabat? quibus vescebatur.
               
               
                  Eras.
                  Ceterorū nihil fastidiebat / nō carnes. non pisces. non olera. non poma.
               
               
                  Aug.
                  Uis vt istud tibi credam.
               
               
                  Erasmus.
                  Si lubet.
               
               
                  Aug.
                  Credo. at ealege: vt vicissim mihi mentienti fidem sis habiturus.
               
               
                  Eras.
                  Age faciam: modo verecunde mentiaris.
               
               
                  Aug.
                  Quasi vero sit quic
                        
                           
                        
                        quam
                      tuo cōmento impudētiꝰ.
               
               
                  Erasmus.
                  Quendam in Italia: cum illic agerē videre memini: qui nullo ne
                        
                           
                        
                        que
                      cibo: ne
                        
                           
                        
                        que
                      potu adiutus / somno saginabatur.
               
               
                  
                  Augusti.
                  Ut nihil pudet. Non possum illud Satyricum non dicere.
                  Tunc immensa caui spirant mendacia folles.
                  Tu poetaris. Tu nunc poetam agis. Nam mentiris dicere: mihi religio est. Mentiris dicere: religione pro hibemur.
               
               
                  Eras.
                  Mentiar: si nō Plinius autor certissimus scripsit vrsum xiiij. dies solo somno mirū in modū sagina ri: quo tamen ita alte premitur / vt ne vulneribꝰ quidem queat excitari. Immo quo magis mireris: addā quod Theophrastus scribit. per id tempus vrsorū carnes coctas quo
                        
                           
                        
                        que
                     : si asseruentur / reuiuiscere.
               
               
                  Augustinus.
                  Uereor ne Parmeno ille Terentianꝰ ista non contineat.
               
               
                  Christia.
                  Mihi facile fidem facis. Ministrarem tibi de ceruinis carnibus / si satis essem vrbanus.
               
               
                  Eras.
                  Unde tibi nunc venatio?
               
               
                  Christi.
                  Midas hominum omnium qui viuunt liberalissimus nostri
                        
                           
                        
                        que
                      amantissimus / mihi misit. Idem suo more nudiustertius hunc ceruum venatus est.

Quid tu / qui soleas istius studij esse amantissimus▪
                  
               
               
                  Eras.
                  Equidem hoc studio plane relicto: iam preter litteras nihil venor.
               
               
                  Augu.
                  At mihi videntur quouis ceruo fugaciores. Duobus tamen potississimum canibus assequimur: admiratione scilicet / at
                        
                           
                        
                        que
                      improbitate laboris. Nam et admirari plurimum discendi ardorem ministrat: &amp; vt facundissimus poeta scripsit. Labor improbus omnia vincit.
               
               
                  Eras.
                  Amāter admones Augustine / vt soles: propte rea non desistam. non quiescam. non defatigabor do nec consequar.
               
               
                  Chri.
                  Carnes ceruine sunt nūc admodū tempestiue. Meminit Plinius de hoc animāte quiddam admirabile.
               
               
                  Augu.
                  Quidnam obsecro?
               
               
                  Christi.
                  Quoties arrexere aures. acerrimi esse audi tus. at contra cum remisere. surdos.
               
               
                  Augustinus.
                  Istud ipsum persepe numero euenit. Nam si quando mihi fiat sermo de dandis mihi aure is. nihil tam auritum. Hic enim cum Pamphilo illo

Terētiano aures arrigo: vbi de recipiendis a me verba fiunt: illic remitto.
               
               
                  Chri.
                  Laudo te. Facis vt te decet.
               
               
                  Aug.
                  Uis de his leporinis clunibus?
               
               
                  Chri.
                  Tibi sumito.
               
               
                  Augu.
                  An de tergo mauis? Hoc animal preter ilia / &amp; clunes: nihil habet appetendū.
               
               
                  Christia.
                  Uidisti ne vn
                        
                           
                        
                        quam
                      leporem candidum?
               
               
                  Augu.
                  Sepe numero Plinius / in alpibus candidos reperiri scribit: quibus hybernis mensibus niuem ꝓ cibatu esse sit creditum. An verum sit Plinius ip̄e vi derit. Quod si leporis cutem cādidam reddit nix. stomachum habeat candidum necesse est.
               
               
                  Chri.
                  Mihi verisimile non fit.
               
               
                  Aug.
                  Accipe magis admirandum: at fortasse tibi non inauditum. Idem vtran
                        
                           
                        
                        que
                      vim singulis inesse testatur maris &amp; femine: ac femellas sine mare eque gignere. Istd ipsum multi asseuerant: presertim venandi studiosi.
               
               
                  Chri.
                  Est ita vt dicis. Sed hos cuniculos (si placet) tentemꝰ: quia pinguiusculi sunt ac tenelli. Ministrarem illinymphe: si propius assiderem. Austustine istius

tibi vicine curam age / silibet. calles enim quo gestu sit ministrandum istis veneribus.
               
               
                  Aug.
                  Teneo quid dicas nasute. quid te anserine carnes delectant? Me quidem non mediocriter iuuāt: vt sum minime fastidiosus. At hic anser: nescio quo pacto nihil me iuuat. Nihil enī in vita vidi siccius. Siccior est pumice. aut etiam nouerca Furij illius: ī quē Catullus multum iocatur. Ligneus mihi videtur. Et mehercule (quantū suspicor) veteranus miles immodicis excubijs sese mace
                        •
                     auit. Aiūt enim anserem inter omnia animalia longe esse vigilantissimū. Et pro fecto (nisi cōiectura fallor) hunc anserē ex eorū numero fuisse suspicor: qui canibus vna cum excubitoribꝰ somno sopitis / Romanum olim Capitolium defende runt.
               
               
                  Chri.
                  Uerisimile (ita medeꝰ amet) dicis. nā ex eo seculo relictum arbitror.
               
               
                  Aug.
                  Hec quo
                        
                           
                        
                        que
                      gallina aut parcū saginatorē habuit / aut amauit / aut certe zeloty pa vixit: quo quidem morbo hoc animantis genus maxime laborat. Hic capus longe melius pinguit. Uide cure quid faciant.

Quod si ex Theodorico nostro gallo faceremus capū multo citius pinguesceret.
               
               
                  Theodoricus.
                  Non sum gallus.
               
            
            
               ¶Enigma de gallo.
               
                  Augu.
                  Fateor non es gallus Cybeles / ne
                        
                           
                        
                        que
                      gallus gallinaceus. At forte gallus gallaceus.
               
               
                  Theo.
                  Quid hoc verbi est?
               
               
                  Aug.
                  Hoc enigma tibi coniectandum relinquo. Ego Sphingen prebui / tu Edippus esto.
               
               
                  Chri.
                  Dic mihi bona fide Augustine / nulla tibi cum gallis vn
                        
                           
                        
                        quam
                      necessitudo fuit? Nihil ne affinitatis tibi eū gallis contraxisti? Nullum fuit cōmercium?
               
               
                  Aug.
                  Nihil. Nihil sane.
               
               
                  Chri.
                  Tāto es nequior. Libet ne de iecore anserino? qd apud veteres in delicijs cum primis habebatur.
               
               
                  Aug.
                  Liberalis es. benignus es Christiane.
               
               
                  Chri.
                  Has perdices nemo attingit: ne columbos quidem. Cras est dies ieiunij ab ecclesia indictus: aduersus hanc esuriem munite vos. Agite hospites humanissimi. queso vt cenulā nostrā (lz tenuē) equi boni
                        
                           
                        
                        que
                     
                     
consulatis. Prebete vos hilares ac lubentes: quā
                     
                        
                           
                        
                        quam
                      cō
                     uinium tenue sit et frugale. ego vestra facilitate fretꝰ familiariter vos vocare suz ausus. Et est sane vester mihi aduētus conspectus
                        
                           
                        
                        que
                      nō modo gratissimus: verum etiam iucundissimus.
               
            
            
               ¶De conuiuio opiparo et poetico.
               
                  Aug.
                  Cena tua Christiane optime. multis modis elegans lauta
                        
                           
                        
                        que
                      nobis videtur: quod excusas id vnū habetur excusandum: quod magnificentior sit / 
                        
                           
                        
                        quam
                      sat est. Nam hoc conuiuium opiparū in primis / ac lautum iudicarim: quod primū simplicibus epulis: dein de liberalitate. risu. iocis. salibus sit cōditū: que om̄ia nostro conuiuio non defuerunt. Uerum conuiuarum de numero / hic mihi quiddam in mentem venit: quos ne
                        
                           
                        
                        que
                      pauciores tribus / ne
                        
                           
                        
                        que
                      plures nouem esse oporte re scripsit Uarro. Tres enim sūt charites. id est Gratie: humanitatis ac beuiuolētie presides: &amp; nouē sunt muse honestiorum studiorum duces. At hic decem cō
                     uiuas esse video: virginibus exceptis. Nihil conueni entius accidere potuit. Nos sumꝰ Uarrone ipso paulo

sapientiores. Nam tres puellas lepidissimas / tā
                     
                        
                           
                        
                        quam
                      tres Charites adhibuimus. Deinde qr a nouem Musarum choro Apollo abesse nun
                        
                           
                        
                        quam
                      credendus est: iure decimum adiecimus conuiuam.
               
               
                  Christ.
                  Poetice dixisti. Si mihi laurus adesset / laurea corona caput tuum cingerem.
               
               
                  Aug.
                  Laudo te. probo te. Non improbandus es.
               
               
                  Chri.
                  Uultis ne hospites singuli tantundē mea causa facere / quantum vestra sum facturus?
               
               
                  Hospites.
                  Uolumus: ac libentes quidem.
               
               
                  Christ.
                  Ebibetis igitur ordine suum quis
                        
                           
                        
                        que
                      calicem. A me exēplū capietis. Tibi hoc primū ꝓpino Mida.
               
               
                  Midas.
                  Accipio a te libēter. Pro quo vulgus prestolor dicit. Equidē nō recuso. Nihil tua causa recusabo.
               
               
                  Chri.
                  Tu deinceps ceteris propina.
               
               
                  Midas.
                  Erasme prebibo tibi dimidiatū cyphum.
               
               
                  Eras.
                  Precor vt sit tibi bono. Sit tibi bonū / at
                        
                           
                        
                        que
                      commodū. Prosit tibi. Proficiat durius dicitur.
               
               
                  Puer.
                  Erasme salue. quidam pro foribus te conuentum expetit.
               
               
                  Chri.
                  Quisnam est?
               
               
                  
                  Puer.
                  Mori famulum se dicit: herum eius ex Britā
                     nia aduenisse / cupere vt se visat Erasmus. quādoquidem prima luce iter parat in germaniam.
               
               
                  Eras.
                  Christiane subducatur ratio. Nam mihi quidem abeundum.
               
               
                  Chri.
                  Rationē Erasme doctissime huius cene ego confecero. Non est quod calculum frustra teras (gratiam habeo) qui dignatus sis nostro ad esse conuiuio.
               
               
                  Eras.
                  Ego pariter tibi gratias ago / ꝙ pro tua humanitate ad hoc conuiuium longe suauissimū me vocaris. Ualete sodales optimi.
               
               
                  Chri.
                  Heus dromo? Sedetis iamdudū ociosi omneis Libet ne cui
                        
                           
                        
                        quam
                      quicquam amplius.
               
               
                  Hospites.
                  Nihil omnino. Strenue munꝰ nostrum administrauimus.
               
               
                  Christ.
                  Tolle igitur hec / ac bellaria appone. Muta quadrulas at
                        
                           
                        
                        que
                      orbes. Tolle cultrum meuz quihumi decidit. Pira vino perfunde. Adsunt mora precoqua etiam domi nostre nata.
               
               
                  Hospites.
                  Tanto erūt suauiora / quod vernacula.
               
               
                  
                  Aug.
                  En pruna cerea. en damascena: rarū apud nos spectaculum. En mitia mala. En mali nouum genꝰ / cuius matrem ego hisce manibus cōseui. Nuces castanee / omne delitiarū (quas horti nostri benigne effū
                     dunt) genus. Sed f
                        •
                     osculi desunt.
               
               
                  Midas.
                  Isti Gallici sunt apparatus / qui magnificē tiam eam potissimū amāt: que minimo cōstet. Nobis non est ea mens aut ingeniū. Sed heus tu Augustine / nū tu credis te hic immunē bibisse? Ego te meis immunem reddā poculis. at Christiano dimidiū cyphidebes.
               
               
                  Aug.
                  Christianus iamdudū me missum facit
               
               
                  Chri.
                  Ita fiet. Sed quorsuz iste euasurus est hodie? Impendiū reddas oportet / vnus noīe omniū. Ne verere: ꝑfacile poteris. Fac qd sepe fecisti / vt aliqua elegantia: doctiores a cena surgamus. Ne
                        
                           
                        
                        que
                      enī clam te est / veteres illos in secundis mēsis hilariora quedam disputare solitos. Age igitur. Quibꝰ modis hec oratio potest enūciari. Indignum auditu?
               
            
            
               Indignū auditu. For.
               
                  Augu.
                  Dixti pulchre per posterius supinū. Auditu

minime est dignū. Indignū est audiri. Haud dignū est ꝙ audiatur. Est vt audiatur indignū. Leuius est / 
                        
                           
                        
                        quam
                      quod audiri debeat. Uix opereprecium est scribere Non tanti est / vt audiatur. Ineptius est / 
                        
                           
                        
                        quam
                      quod audiatur. Non est opereprecium narrare.
               
               
                  Chri.
                  Quot modis hec sententia verti potest? That costeth me moche labour / tyme / or money.
               
            
            
               ¶Uariandi ratio hanc orationem multo mihi constat.
               
                  Augu.
                  His verbis: impendo. insumo. impertio. constat. Ut: multum in te docendo insumpsi laboris. Plurimum in ea re opere insumpsi. Non minus pecunie 
                        
                           
                        
                        quam
                      cure in eam rem impendi. Non parum insumpsi pecunie. temporis permultum. laboris plurimum. ingenij nonnihil. Multū lucubrationis impendi. Multis vigilijs hecres mihi constat. multo sudore. multa opera. plurimo labore. sumptu ingenti. pecunia magna. Pluris mihi constat / 
                        
                           
                        
                        quam
                      credis. Minoris mihi cō
                     stat vxor / 
                        
                           
                        
                        quam
                      equus meus.
               
               
                  Christianus.
                  At quid sibi vult Augustine / ꝙ verbo

isti (constat) modo ablatiuum / modo genitiuum casum apponis?
               
               
                  Aug.
                  Questionem plane perutilem / ac late patentē mouisti. verū ne ꝯuiuas loquacitate mea premā paucissimis absoluam. Sed cupio singulorum hac dere audire sententiā: ne cui
                        
                           
                        
                        quam
                      (vt dixi) sim molestus.
               
               
                  Chri.
                  Quid ni cupiant idem vel puelle?
               
               
                  Augu.
                  Scis verba emendi ac vendendi / alia
                        
                           
                        
                        que
                      esse consimili significatu: quibus apponantur hi genitiui soli / tanti / quanti / pluris / minoris / tantidem / quantiuis / quanticun
                        
                           
                        
                        que
                     . At ita si substantiua non apponantur: que si accedant / vtra
                        
                           
                        
                        que
                      in ablatiuum casum vertuntur. Quod si precium certum apponatur / pones in ablatiuo. Si per adiectiuum / substantiuum in ablatiuo pones: nisi per aduerbium loqui malis.
               
               
                  Chri.
                  Quenam verba sunt de quibus precipis?
               
            
            
               ¶Emendi / estimandi
                     
                        
                     
                     que
                   verba.
               
                  August.
                  Hec fere sunt. Emo / mercor / redimo aut captum aut perditum / vendo / venundo / reuendo / rursus vendo quod mihi venditum erat. Ueneo .i. vendor:

in preterito veniui vel venij / in supino venum. Hinc venalis. Ab illo .i. vendo vendibilis manat. Mereo pro inseruio / et stipēdium facio. Comparo .i. emovel committo / cōmuto / muto / permuto (to chaunge). Cambire penitus barbarum in hoc sensu. Estimo / taxo / indico / censeo (to prayse / or to set pryce). Liceor / eris. licitor / aris. anglice (to aske pryce of a thyng). Addico (to depute). Distrahor .i. circūferor vt veneā. Metior pro estimo aut taxo. anglice (to set pryce). Cō
                     stat pro emitur. Cōducere (to hyre). Locare quando
                     
                        
                           
                        
                        que
                      est ad appensionem dare. Fenero ad fenus do. Feneror ad fenus accipio. Paciscor pactus sum. Pango pepigi pactum facio.
               
               
                  Christianus.
                  Da exemplum.
               
            
            
               ¶Uendendi et emendi. For.
               
                  Aug.
                  Quanti istū agrum in singulos annos locas? Respondebimus. Uigenis francis. Hui nimio locas. Immo locaui olim multo pluris. At ego tanti non cō
                     ducam. Si cōduxeris minoris. pereā. Immo iam vicinus tuus Chremes agrū obtulit / ac rogat. Quāti?

Tantidem quantum tu petis. At multo meliorē. Mē
                     tiris. Facio vt solent / quilicentur. Tu ipse tanti posside. Quid liceris vel licitaris cum nihil sis empturus? Quanticun
                        
                           
                        
                        que
                      addixeris / soluam optima fide.
               
               
                  Christianus.
                  Alterum exemplum.
               
               
                  Aug.
                  Congrum istum Syra quanti vēdis? Decem obolis. Nimio turpissima. Immo minimo: nulla tibi vendet minoris. Moriar si non tanti mihi cōstet: aut certe nō multo minoris. Mētiris venefica: quoniam duplo vis vendere / aut triplo. Et centuplo si queam / at fatuos non inuenio. Quid si liciter teipsam. Quāti estimas te? Ut lubet: quanti me liceris? Quanti estimas te? Dic quantite taxas? Decem scutatis. Hui tā
                     ti? Eho: an tu minoris me estimas? Ego olim nō semel pluris vna nocte sum conducta. Credo. at nūc nō paulo minoris estimo / 
                        
                           
                        
                        quam
                      piscem. Abi in malam rem ganeo: tantidem te estimo / quanti tu me. Qui te teruntio emerit / nimio emerit. Aut pluris emar / aut non vendar. Si magno venire cupis / larua tibi opus est. nam ruge iste non sinunt / vt charius vendaris.

Ei qui tanti me nolit / nō sum venalis. Ego ne culmo quidem te emero. Constiti pluris.
               
               
                  Chri.
                  Tertium exemplum.
               
               
                  Aug.
                  Auctioni hodierne interfui. Ain tu? Licitatus sum vectigalia. Quanti tandem? Decē millibus. Hui tanti? Ne mireris: erāt qui multo pluris licerentur / pauci qui minoris. Cui tandem addicta sunt vectigalia? Chremeti vxoris tue summo et maximo amico. Sed diuina quanti sunt addicta. Decē: immo quindecim deus bone. Ego mihi hominē ipsum cū tota familia dimidio addictum nolim. At ille vxorem tuā duplo emptā cupit. Aduertisti ne in his orationibꝰ: vbicun
                        
                           
                        
                        que
                      adsit substantiuum precij / id in ablatiuo poni: ceteris aut in genitiuo positis / aut in aduerbiū mutatis? Cōparatiuū nun
                        
                           
                        
                        quam
                      audisti sine substantiuis: exceptis illis duobus / pluris et minoris. Uerum vbi has Erasmi tui elegātias leges / rectius intelliges. ille enī hunc nodū explicuit luculētissime. Sunt et alia verba his (de quibus sumus locuti) nō admodū dissimilia. Sum / facio / habeo / duco / estimo / pendo: que idē
                     
fere significant: fio itidem. Iūgūtur aūt his fere genitiuis multi / parui / magni / pluris / plurimi / minoris / minimi / maximi / tāti / 
                        
                           
                        
                        quam
                     ti / flocci / pili / nihili / nauci &amp; si qua sunt his similia.
               
               
                  Chri.
                  Da exempla.
               
            
            
               Estimandi. For.
               
                  Aug.
                  Scis quāti te semper fecerim? Tāti fies apud hoīes / quāti virtutē facies. Preceptores meos semꝑ feci plurimi. Aurū hac tēpestate magni penditur. littere nihili ducūtur. Aurum minoris habeo 
                        
                           
                        
                        quam
                      credas. Tuas minas flocci facio. Promissa tua duco minimi Non pili te facio. Si tanti sapientia penderetur / quā
                     ti pecunia: nemo auro egeret. Pluris apud nos fit aurum sine sapientia / 
                        
                           
                        
                        quam
                      sapientia sine auro. Hoc pluris te habeo / ꝙ doctus sis. Minoris hic fies / ꝙ mentiri minime calleas. Hi multi fiunt / qui nigrum in candidum vertunt. Hoc mihi pluris es / ꝙ litteras amas. Tanti apud omnes eris / quantum possidebis. Tanti vbi
                        
                           
                        
                        que
                      habeberis / quantum habebis. Nō quanti habearis / sed quanti sis interest. Tanti Christianū meum facio / quanti alium neminem. Inueniuntur et

alia verba cum his genitiuis &amp; ablatiuis. Petrus osculum puelle scutato emit. Sit illi faustum▪ nolim ego basiare tanti. Quanti luditis? quanti cenastis? Quosdā sexcētis sestercijs cenasse legimus: at galli se penumero Liardo cenitant. Faustus quanti docei? Paruo. At pluris / 
                        
                           
                        
                        quam
                      denis. Quanti igitur? Undeuiginti aureis. Non discam mentiri tāti. Phedria apud Terentium / et rem &amp; seipsum perdidit. At nolim ego amare tanti. Equi / boni
                        
                           
                        
                        que
                      consulas oro (I praye take this aworthe). Est et aliud verborum genus que acusatiuum vna cū genitiuo aut ablatiuo casum exigunt: que sunt accuso. id est obijcio crimen / aut culpo etiam absentē. Incuso īculpo extra iudicium. Arguo reprehendo. Insimulo. impingo suspicionem culpe. Postulo / in ius voco. Damno / condemno / pronuncio illum esse in culpa. Exempli causa.
               
            
            
               ¶Accusandi. For.
               Scipio accusatus est ambitus: aut de ambitu. Arguis me impudētie ipse impudētissimus. Lepidꝰ postulatus

est repetundarū. Si hominē insimulabis auaritie / male audies. Admoneto eū pristine fortune. Mortales ipso suo vocabulo sue conditionis admonentur. Sunt plera
                     
                        
                     
                     que
                   que actm̄ geminū admittāt. Doceo te litteras. Exorat te veniā. Dedocebo te istos mores. Poposcit me mutuū. Hic eius rei mihi admonendus es: quod secundū actm̄ etiam passiua obtinent: in aliis genitiuus manet. A me doctus es litteras. Postulant me furti: postulor furti. Accusas me sacrilegij. accusor sacrilegij. Scio te nondū expletū. Scio animo tuo nondū esse satisfactū. Quando enī tantus helluo satiari neqs. Erasmi cōmentarios legito: qui si nequi bunt explere te: nun
                     
                        
                     
                     quam
                   expleberis. Sed cōuiuis parcē
                  dum est / quos hec non oēs perinde delectant. Cenate inter deambulandū: id quod rationi deerit / persoluemus: nisi quid aliud censes.
               
                  Chri.
                  Agamus deo gratias īmortali: deinde paulisper deambulaturi.
               
               
                  Midas.
                  Pulchre dicis. Nihil enī hoc vespertino celo amenius. nihil salubrius.
               
               
                  
                  Chri.
                  Petre adesdum. Tolle suo que
                        
                           
                        
                        que
                      ordine: ac vinum cyphis infunde. Qui nos creauit. redemit. ac pauit. benedictus sit ineternum.
               
               
                  Hospites.
                  Amen.
               
               
                  Chri.
                  Gratias agimus tibi omnipotens deus: qui ꝓ tua largitate nos alis tuos famulos: miserere viuorum / pacem
                        
                           
                        
                        que
                      dones ecclesie tue: ac requiem in tuo regno animabus defunctorum largiaris eternam.
               
               
                  Hospites.
                  Amen.
               
               
                  Chri.
                  Habeo vobis hospites candidissimi gratiam / qui ad hoc cōuiuiolum venire dignati sitis. Oro equiboni
                        
                           
                        
                        que
                      consulatis.
               
               
                  Hospites.
                  Nos vicissim gratias referre volumus nō tantum habere. Proinde ne multis agantur gratie. Quin potius surgamus et expatiemur.
               
               
                  Aug.
                  Ducamus nobiscum virgines: nam eo minus molesta erit deambulatio.
               
               
                  Chri.
                  Recte sentis. Utrū mauis nostris ī hortis more poetico reptare / an foris adamnem expatiari?
               
               
                  Augusti.
                  Habent quidem horti tui amenitatis permultum / verum eam voluptatem matutinis deambulationibus

serua. At sole inclinato: amnium aspectus oculos mirum in modum iuuat.
               
               
                  Chri.
                  Antecede igitur Augustine / vt poeta dignū est ego latus tuum claudam.
               
               
                  Augu.
                  Bone deus quantum comitum / quantā pompam nobiscum ducimus. Dici non potest Christiane quantū mihi placeā. Satrapes mihi videor.
               
               
                  Chri.
                  Age nūc ꝓmissum presta. Solue qd recepisti.
               
               
                  Aug.
                  Quid me potissimū vis dicere?
               
               
                  Chri.
                  Eho quondam in Erasmi oratione cum multa tum illud in primis solebā admirari ꝙ tam facile / tā
                     crebro / tam venuste orationē verteret: que res nō modo singularis ingenij / verumetiam multi vsus mihi videtur.
               
               
                  Aug.
                  Haud iniuria istud in Erasmo admiratus es
               
               
                  Christiane.
                  Ille enim tum hac in re diuinā quandam vim obtinet / quam quidem illi cum ingenij dexterita te quadam: tum plurimo / et dicendi / &amp; legendi et scribēdi vsu contigisse (opinor) potius 
                        
                           
                        
                        quam
                      ratione aliqua aut preceptione.
               
               
                  
                  Chri.
                  At ego rationem aliquam istius rei si fieri pōt expecto.
               
               
                  Augu.
                  Ita vt dixi / res habet. Uerum quia te tantopere video velle: quoad potero morem geram eas
                        
                           
                        
                        que
                      ratiunculas / quas in Erasmi orationibus mihi visussum animaduertere vt porero / reddam.
               
               
                  Chri.
                  Age percupio.
               
            
         
         
            ¶BREUIS DE COPIA preceptio.
            
               Augustinꝰ.
               Accingor. Principio res ipsa puris / electis / ac latinis verbis efferenda est: quod ipsum posse non mediocris artificis est. Sunt enim permulti: qui (nescio quo modo) copiā et varietatem orationis affectant: quum ne semel quidē rem possint apte explicare. Isti tan
                     
                        
                     
                     quam
                   semel balbutisse sit parū: balbutiem suā alijs at
                     
                        
                     
                     que
                   alijs modis reddunt balbiorem / tan
                     
                        
                     
                     quam
                   ip̄i secum certamen susceperint: vt 
                     
                        
                     
                     quam
                  bar barissime dici possit / dicant. Ita
                     
                        
                     
                     que
                   inepti synonyma quedā congerunt adeo interdū inter se dissidentia: vt ipsa mirētur / quo pacto conuenerint. Quid enim absurdius 
                     
                        
                     
                     quam
                   hominē
                  
pannosum: cui nec vna quidē quā sine pudore possit induere sit vestis. eum tamen suos pānos mutare ac mendicitatē suam pro opibus ostētare? At nihilominus ridiculi videntur isti varietatis affectatores: qui quū barbare semel dixerint / repetunt idem multo barbarius: demum iterum at
                     
                        
                     
                     que
                   iterum indoctiꝰ. Hoc est non oratione / sed solecismis abundare. In primis igitur (vt dixi) res ipsa aptis at
                     
                        
                     
                     que
                   electis verbis est explicanda. Deinde mutatorijs verbis vtēdum: si que idē efficiant / reperiantur. Reperiuntur enim permulta. Demū vbi propria deficient translaticijs erit vtendū si modo verecūda sit translatio. Ea quo
                     
                        
                     
                     que
                   vbi deerunt si per actiua dixisti / ad passiua reuerrendum erit: que nobis totidem orationes reddūt quot ex actiuis cōsta bant. Postea verba (si licebit) aut in nomina verbalia aut in participia commutabimus. Postremo: vbi modo aduerbia ī nomina / modo noīa in alias at
                     
                        
                     
                     que
                   alias parteis cōmutauerimus: per cōtrariū dicemus: aut affirmatiuā orationē in negatiuā cōmutemus / aut retrorsum: aut certe quod pronunciatiue dictum per interrogationem

efferamus. Nunc exempli causa hanc sententiam sumamus.
            
            
               Littere tue magnopere me delectarunt. Littere tue.
               Epistola. epistolium. scripta. schede. littere.
            
            
               Magnopere.
               Mirum in modū. miris modis. maiorem ī modum. supra modū. plurimum. non mediocriter. summopere. maximopere.
            
            
               Me.
               Animum meum. pectus meum. oculos meos. cor meum. Erasmum.
            
            
               Delectarunt.
               Uoluptate affecerunt. recreauerunt. exhilararūt. voluptati fuerūt. oblectarūt. voluptate perfuderūt. mellitissime fuerūt. iucūdissime &amp;c. Habes materiam / tuum erit cōponere. Experiamur igitur. faciamꝰ ꝑiculum.
               
                  Chri.
                  Tue littere magnopere me delectarunt. Tua epistola mirifice nos exhilarauit.
               
               
                  Aug.
                  Uerte actiuū in passiuum: alia erit facies. Ut / 

dici non possit / 
                        
                           
                        
                        quam
                      tuis sim scriptis exhilaratus.
               
               Item per alia verba idem efficientia.
               Tuis ex litteris incredibilem cepi voluptatē. Exepistola celsitudinis tue plurimum voluptatis accepi. nō mediocrem leticiam tua mihi scripta attulerūt. Gaudio tua me scripta (quantus eram) perfuderunt. Hic non ita liceret mutare in passiua: nisi ī illo postremo. perfusus gaudio / quod vsitate dicitur. Capiebatur a me voluptas. allatum est gaudium. non perinde vsitate dixeris.
            
            
               Per afficio.
               Singulari voluptate littere tue me affecerunt.
            
            
               Muta in passiuum.
               Tuis scriptis incredibili sum affectus voluptate. Nō parum gaudiorū tuum nobis epistolium peperit.
            
            
               Per sum et nomina adiectiua.
               Tue mihi littere multis modis iucundissime fuerūt. Fuit tua illa epistola sane 
                     
                        
                     
                     quam
                  gratissima.
            
            
               Per nomina substantiua.
               Ineffabili voluptati tua nobis ep
                     •
                  a fuit. Incredibili

iucunditati fuerunt tue littere.
            
            
               ¶Cōmuta in negationem.
               Tua scripta non mediocri leticie fuere. Nihil in vita tuis litteris accidit iucundius. Quan
                     
                        
                     
                     quam
                   hac ratione aliquoties iam vsi sumus / q̄ nō est negligēter pretereunda. Nam quoties multum / plurimū / singulare significare volumꝰ: per ꝯtrariū verbū idem efficiemꝰ. Ut vehementer te amat Henricus. Haud vulgariter te amat. Multū me iuuat vinū. haud parū iuuat. Est vir singulari ingenio. Est vir ingenio nō vulgari. Est homo doctrina admiranda. Est homo nō contēnenda doctrina. Thomas est summo apud suos loco natus Non infimo loco natus. Augustinus eloquentissimꝰ fuit. Nō ineloquēs fuit. Carneades orator fuit nobilis. Non ignobilis. non obscurus. Et id genus similia / que nun
                     
                        
                     
                     quam
                   nō vsu veniunt. Sed admonuisse rem clarissimam satis est. Nec te lateat bifariā nos huiusmodi orationū genere vti: modestie causa / presertim si de nobis ipsis loquamur. Tū etiam amplificandi gratia. Nam nō ingratū / ꝓ valde grato. Nō vulgariter

/ pro singulariter recte et venuste dicimus.
            
            
               ¶Modestie causa.
               Ego litteris meis nonnullā doctrine sum opinionem consequutus. Semper curaui / vt in litteraria gloria non postremas parteis tenerem. De amplificatione superiora sunt exempla. Nunc ad nostra reuertamur Nihil tua epistola vn
                     
                        
                     
                     quam
                   euenit gratiꝰ. Nulla res maiori vn
                     
                        
                     
                     quam
                   voluptati fuit / 
                     
                        
                     
                     quam
                   tua scripta. Nulla vn
                     
                        
                     
                     quam
                   ex re tātūdē cepi voluptatis / quātū ex tuis lr̄is amātissimis. Hoc modo singule orationes superiores poterunt variari per interrogationem.
               Quid tuis litteris in vita iucūdius esse potuit? Quid epistola illa tua nobis euenit dulcius? Quid ita oblectauit vn
                     
                        
                     
                     quam
                   vt proxime tue littere? Hoc modo rursum singulas fere orationes variari licebit.
               
                  Chri.
                  Quid deinde fiet▪
                  
               
               
                  Aug.
                  Iā paulo liberiꝰ totā orationem vertemus / vt vnā dictionē pluribꝰ verbis circū
                     loquamur.
               
               
                  Chri.
                  Dic exempli causa.
                  Quod modo per nomē incredibile / modo ꝑ aduerbiū incredibiliter dictū erit. Unā dictionē aliquot verbis

cōmutabimus. Litteris consequi nequeā: quantū tuis litteris sim delectatus. Et mihi scriptu / et tibi creditu perdifficile fuerit: quāte iucūditati tua mihi scripta fuerunt. Explicare prorsum nequeo / 
                        
                           
                        
                        quam
                      sim tuis lr̄is gauisus Et itē infinitū. Rursum alio pacto. Nā hactenus &amp; per negationē / &amp; per interrogationē: postremo per infinitas orationes variauimus. Nūc ꝑ subiūctiuas siue conditionales variabimꝰ hoc mō. Moriar si vn
                        
                           
                        
                        quam
                      quicquā fuit tuis litteris aut optatiꝰ aut dulcius. Peream / si vlla res maiori voluptati fuit / 
                        
                           
                        
                        quam
                      tue littere. Ita me deus amet: vt nihil in vita tuis litteris accidit iucundius. Et itē alia multa ī hunc modū excogitare licebit.
               
               
                  Chri.
                  Quid deinde?
               
               
                  Aug.
                  Nūc ad trāslationes / similitudines et exēpla fugiendum est.
               
            
            
               ¶Transcatio est in his.
               Accepi lr̄as tuas / q̄ mellite fuerūt. Nil nisi delitie tua mihi scripta videntur. Mera voluptas sunt tue littere. Et huiusmodi plurima. Sed cauēdū / ne obsoletis aut durioribus trāscationibꝰ vtamur: quale est illud. Iuppiter hybernas cana niue conspuit alpes. Et qua

le est illud. Cena tuo
                     
                        
                     
                     rum
                   scriptorū me suauissimis epulis refecit.
            
            
               ¶Comparatio a simili.
               Tua scripta omni vel ambrosia vel nectare suauiora fuere. Littere tue quouis melle mihi fuere dulciores. Epla humanitatis tue &amp; siliquā omnē / &amp; mel atticū et saccarū om̄e: nectar ambrosiam
                     
                        
                     
                     que
                   deo
                     
                        
                     
                     rum
                   lōge suꝑauit. Hic quicqd dulcedine nobilitatū est / in mediū adduci potest. Ab exemplo.
               Nū
                  
                     
                        
                     
                     quam
                   adducar vt credam Hero Leandri sui lr̄as aut maiore voluptate / aut pluribꝰ osculis accepisse / 
                     
                        
                     
                     quam
                   tuas accepi. Uix crediderim: aut Scipionē euersa Carthagine / aut Paulū Emiliū (capto Perseo) magnificentiorē egisse triumphū / 
                     
                        
                     
                     quam
                   ego: simul ac suauissima tua scripta tuus mihi tabellariꝰ reddidit. Hmōi ex fabulis / tū ex historijs infinita pn̄t īueniri. e physica vero sumūtur rerū 
                  silitudines / quarū 
                  
                     
                        
                     
                     quam
                   plurimarū naturas memorit tenere necesse est. Nunc si libetin alia snīa tētemꝰ. ¶ Nun
                     
                        
                     
                     quam
                   dū viuā tui ero immemor. Semꝑ dū viuā tui meminero. Quoad viuā nū
                  
                     
                        
                     
                     quam
                   me tui capiet obliuio. Prius viuere desinā / 
                     
                        
                     
                     quam
                   tui memin
                     ••
                  e.
            
            
               
               ¶Per comparationes.
               Si vmbrā corpꝰ poterit effugere: &amp; hic animꝰ tui quibit obliuisci. Tui memoriā / ne Lethe
                     •
                  s quidē amnis poterit abolere.
            
            
               ¶Preterea ꝑ impossibile aut more Poetico per contraria.
               Dum iuga montis aper / fluuios dum piscis amabit. Ante leues ergo &amp;c. que nō est multi negocij excogitare. Uerū ne immodici videamur: hoc mō ꝯtenti simꝰ. Alias si voles: copiosius hac de re colloquemur.
               
                  Chri.
                  Ego te Augustine iā plane exhaustū putabam Sed tu preter expectationē nouū thesaurū indicasti: quē si pergas explicare / nox ante occupauerit 
                        
                           
                        
                        quam
                      tibi eadem de te desint verba.
               
               
                  Aug.
                  Si ego hoc mediocri et doctrina / et ingenio presto: quantū Ciceronem ipsum valuisse credis / qui cū Roscio histrione certasse legitur. Sed aduesperascit / lectus nos accersiri iubet Proinde vale mi Christiane suauissime ī crastinum.
               
               
                  Christ.
                  Tu itidem bene valeas Augustine omnium doctissime.
               
            
            ¶Familiarium colloquiorum / &amp; preceptiuncule de copia finis.
         
      
      
         
            
            Deser. Erasmi Roterodami / de ratione studij ad amicū quendā: epistola ꝓtreptica.
            CUm te incredibili quodā litterarū ardore flagrare minime dubita rem. N. nō vulgaris amice: hortatione nihil opus esse putaui sed eius quam ingressus esses / vie duce modo: at ran
                  
                     
                  
                  quam
                indice. Id mei officij esse iudicaur videlicet vt tibi homini nō modo multis modis copulatissimo / verūetiā iucūdissimo: vestigia quibꝰ ipse a puero essem ingressus / cō
               monstrarē. Quesi tu pari cura accipies / at
                  
                     
                  
                  que
                ego dicturus sumifuturū confido / vt ne
                  
                     
                  
                  que
                me monuisse / ne
                  
                     
                  
                  que
                te paruisse penituerit. Prima igitur cura sit vt preceptorē tibi deligas 
                  
                     
                  
                  quam
               eruditissimsi. Ne
                  
                     
                  
                  que
                enī fieri potest / vt is recte quen
                  
                     
                  
                  quam
                erudiat: qi si
                  •
                ipse ineruditus: quem simulat
                  
                     
                  
                  que
                nactus eris: facomnibꝰ modis efficias / vt ille patris in te: tu filij in illū vicissim induas affectū. Ad qd quidē cū ipsa honesti ratio nos debet adhortari / ꝙ non minus debeamus ijs a quibus recte viuēdi rationē / 
                  
                     
                  
                  quam
                a quibꝰ vivēdi initia sumpsimus: tum mutua ista beniuolētia tantū ad discendū habet momēti: vt frustra litterarū preceptorē sis habiturus / nisi habueris et amicū. Deinde vt te illi: et attentū / &amp; assidnū prebeas. Cōtentione enī immodica nōnun
                  
                     
                  
                  quam
                obruuntur ingenia discētiū. Assiduitas vero &amp; mediocritate sua ꝑdurat &amp; quotidianis exercitationibꝰ maiorē opinione acer
                  •
               ū accumulat. Satietate cū omnibꝰ in rebꝰ: tum precipue in litteris nihil perniciosius. Laxanda est igit aliquoties illa studiorū ꝯtētio. intermiscēdilusus: sed liberales: sed litteris digni / et ab his non nimis abhorrētes. Immo medijs ipsis studijs perpetua quedā voluptas admiscēda est: vt lusū potiꝰ discēdi / 
                  
                     
                  
                  quam
                laborē existimemꝰ. Nihil enī ꝑdiu fieri potest / qd nō agentē aliqua voluptate remoretur. Optima que
                  
                     
                  
                  que
                statim ac primū disce. Extreme est demētie discere dediscēda. Quod in curā do stomacho solēt precipere medici: idem tibi in ingenijs seruandū puta. Caue aut noxio / aut immodico cibo ingeniū obruas: vtro
                  
                     
                  
                  que
                enī turta offenditur. Ebrardū Catholicon / ceteros
               
                  
                     
                  
                  que
                id genus: quos percensere ne
                  
                     
                  
                  que
                possum / ne
                  
                     
                  
                  que
                operepreciū est. ijs relinquito / qs barbariem immenso labore discere inuat. Initio nō 
               
                  
                     
                  
                  quam
               multa / sed 
                  
                     
                  
                  quam
               bona percias: refert. Sed iā rationē accipe / qua possis nō solū rectiꝰ: sed etiā faciliꝰ discere. hoc enī in hole artifice prestare solet artis ratio: vt tantundē operis: quū rectius expeditius
                  
                     
                  
                  que
                tū leuius etiā efficiat. Diem tan
                  
                     
                  
                  quam
                in operas partire: id qd &amp; a plinio Secundo: &amp; a Pio pontifice Maximo: viris oīm memoria prestātissimis / factitatū legimus. Principio quod caput est: preceptorē interpretantē: nō attētus modo / sed &amp; auidus auscultato. Nō contētus impigre sequi disserentē / aliquoties pre
                  •
               olare contende. Oīa illius dicta memorie: precipua etiā litteris mandabis / fidelissimis vocū custodibꝰ. Quibꝰ rursus ita cōfidas caue / vt diues ille ridiculus apud Senecam: qui sic animū induxerat / vt se tenere crederet quicqid seruorū quis
                  
                     
                  
                  quam
                meminisset. Noli cōmittere vt codices eruditos habeas / ipse ineruditus. Audita ne effluant: aut apud te aut cū alijs retracta. Ne his quidē contentꝰ / aliquā tꝑis partē tacite cogitationi tribuere memēto Quā vnā diuus Aurelius: tum ingenio / tum memorie in primis conducere scripsit. Cōflictatio: et tan
                  
                     
                  
                  quam
                palestra ingenio
                  
                     
                  
                  rum
                / neruos animi precipue tum ostēdit / tū excitat / tū adauget. Nec scissitari si quid dubitas: nec castigarisi qid errable / sit pudo: Nocturnas lucubrationes at
                  
                     
                  
                  que
                itē pes
                  •
               iua studia fugito. Nā &amp; ingeniū extingusit / &amp; valetudinē vehemēter offendūt. Aurora Musis amica est / apta studijs. Pransus aut lude / aut deambula / aut hilarius cō
               fabulare. Quid qd inter ista quo
                  
                     
                  
                  que
                studijs locus esse potest? Cibi nō quantū libidini / sed quantū valetudini satis est sumito. Sub cenā paultsper inambula. cenatus idē facito. Sub somnū exquisiti quippiā ac dignū memoria legito: de eo cogitantē sopor opprimat. id experrectuis a teipso reposcas. Plinianū illud semꝑ animo insideat tuo. Dinne perire tēpus qd studio no impertias. Cogita iuuēta nihil esse fugati
                  ••
               : que vbi semel auolarit / redit nun
                  
                     
                  
                  quam
               . Sed iā hortator esse incipio: indicem pollicitus. Tu suauissime. N. hāc formā: aut si quā poteris meliorē sequere / ac bene vale.
            ¶Londini medibus wynandide worde. Nostre salutis anno M.CCCCC.xix. Idibus Augusti.
         
      
   

