
   
      
         
            Oll synnwyr pen kembero ygyd vvedy r gynnull, ei gynnwys ae gyfansoddi mewn crynodab ddosparthus a threfn odidawc drwy ddyual ystryw. Gruffyd Hiraethor prydydd o wynedd is Conwy.
            Gruffudd Hiraethog, d. 1564.
         
         
            
               1547
            
         
         Approx. 48 KB of XML-encoded text transcribed from 35 1-bit group-IV TIFF page images.
         
            Text Creation Partnership,
            Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :
            2007-10 (EEBO-TCP Phase 1).
            A02272
            STC 12403.9
            ESTC S114991
            99850211
            99850211
            15398
            
               This keyboarded and encoded edition of the
	       work described above is co-owned by the institutions
	       providing financial support to the Early English Books
	       Online Text Creation Partnership. This Phase I text is
	       available for reuse, according to the terms of Creative
	       Commons 0 1.0 Universal. The text can be copied,
	       modified, distributed and performed, even for
	       commercial purposes, all without asking permission.
            
         
         
            Early English books online.
         
         
            (EEBO-TCP ; phase 1, no. A02272)
            Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 15398)
            Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1272:12)
         
         
            
               
                  Oll synnwyr pen kembero ygyd vvedy r gynnull, ei gynnwys ae gyfansoddi mewn crynodab ddosparthus a threfn odidawc drwy ddyual ystryw. Gruffyd Hiraethor prydydd o wynedd is Conwy.
                  Gruffudd Hiraethog, d. 1564.
                  Salesbury, William, 1520?-1600?
               
               [64] p.   
               
                  In Saynt Iohns strete by Nycholas Hyll,
                  [Imprynted at London :
                  [1547?]]
               
               
                  Welsh proverbs.
                  Imprint from colophon; publication date suggested by STC.
                  Editor's preface signed: VVilliam Salesbury.
                  Running title reads: Synwyr pen Cambero.
                  Formerly STC 12405.
                  Identified as STC 12405 on UMI reel 1272.
                  Signatures: A-D.
                  Reproduction of the original in the National Library of Wales.
               
            
         
      
      
         
            Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      
         
         
            EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.
            EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).
            The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,363 texts created during Phase 1 of the project have been released into the public domain as of 1 January 2015. Anyone can now take and use these texts for their own purposes, but we respectfully request that due credit and attribution is given to their original source.
            Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.
            Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.
            Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.
            The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.
            Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).
            Keying and markup guidelines are available at the Text Creation Partnership web site.
         
         
            
            
         
      
      
         
            wel
         
         
            
               Proverbs, Welsh --  Early works to 1800.
            
         
      
      
         
            2005-03
            TCPAssigned for keying and markup
         
            2005-04
            Apex CoVantageKeyed and coded from ProQuest page images
         
            2006-11
            Morfudd Nia JonesSampled and proofread
         
            2006-11
            Morfudd Nia JonesText and markup reviewed and edited
         
            2007-02
            pfsBatch review (QC) and XML conversion
      
   
   
      
         
            
            
               
                  North Library.
               
               
               
                  Syr John Williams, Barnwnig.
               
            
            
            
         
         
            
            
            Oll Synnwyr pen Kembero ygyd / VVedy r gynnull, ei gynnwys ae gyfansoddi mewn crynodab ddosparthus a threfn odidawc drwy ddyual ystryw.
            
            Gruffyd Hiraethoc prydydd o wynedd Is Conwy.
         
      
      
         
            
            Barn synnwyr pen Cambro am ddysc, doeththineb a synnwyr.
            
               Lle ni bo dysc ni bydd dawn.
               Map eb ddysc, tuy a lysc
               Deuparth bonedd yw dysc
               Deuparth dysc yn hyder.
               Yr oen yn dyscy yr ddauat bori▪
               
               Ateb araf, gan ddyscetic.
               A gymero dysc, catwet.
               Gwell map ieuank doeth, na brenhin hen ynuyd.
               Niuer pen, cynniuer synnwyr.
            
         
         
            
            VVilliam Salesbury wrth y darlleydd Camberaecgar.
            
               WRth ryw drawsdreiglo dysymmwth ar vy llyfreu golegur: e ddamwnyniadd y myuy caffael Copi o ddiarebion Camberaec, y ddaroedd y myuy y daer-copio am llaw vy hunan o vn o lyfreu. Gruffyth Hiraethoc, prif prydydd o Wynedd. O bleit tu a thair blynedd weithan i Kalan-Mai diwethaf, y dygwyddadd arno gyttall cydymddaith fordd a myuy o Cymbry hyd yma. Ac yno y brith letreteis copio hyn o ddiariebion oe lyfyr ef megys y doedeis yr awrhon ym blaenllaw. Ac o llatreteis nyd gwaeth y lyfer ef ddim (o bleit e roesadd i venffyc ei ddarllen ac ei deimlo eissoes) ac nyd anllai niuer y diarebyon anyd ynt vwy: eb law cahael trwy r llatrat yma meuvy, mil o Cymbry ddysceidaeth, llesahad, a diddanwch o ywrthaw: Pwy rei (a nys darvu yddyn ddigenetly yn rybell) a ddoedant heuyd Hawdd amor etto i Gruffyth Hiraethoc dros y ddiarebion Ac och ddeo (meddaf vi) na byddei cynniuer

ar a vedd oll Cembry o lyfreu or iaith (rei y vei gwiw) wedy r lladrata or modd hynny. Ac e vyddei haws i Cembro ddeall y pregethwr, wrth pregethy gair Deo. E vyddei haws o lawer, it prechethwr traythy gair Deo yn ddeallus, Ac a vyddei haws i wr dyscedic o Cambro wedy bod yn hir allan oe wlad, ac anghynefino at iaith, cyfieithy iaith arall, ar iaith einym. Ac am hynny atolwg y chwy nyd er vy mwyn i, a nyd er mwyn Deo, nyd er pleser na serch arno vi, anyd er carat ar ddeo, er lles ych eneitieu ych hunein, er tragyvythawl glod ywch (y sawl ae gwnel) a dianck o ywrth poeneu yffernal, pop vn o hanawch ys ydd yn meddy nac y perchenogy llyfreu n y byd o iaith Camberaec, attolwg ew cludo at pwy ryw sawl Gymbry pynac a vo hyspys genwch i bod yn darbod yn naturial tros ymgeledd gwladwrieth yr vnryw iaith. Oh y pa peth ydd yngeneis i am wladwriaeth, can na ys gwyr Kymbro heddyo o pa han yw gwladwriaeth. Ond etwa eruyn ac atolwg ychwy gludo ych llyfreu (bid wyn dda bid yn ddrwc) at y ryw ymgleddgar wladwyr a hynny. O bleit megys y meidyr y wenynen hela mel ar yr vn llyseun ac yr hela y prycopyn wenwyn: velly y meidrant wythe wueuthy defnydd da melyswiw, or llyfyr

gwaythaf ac or araith vustlaf ac oueraf y sydd ar ych elw mewn escriuen. I ba veth y gedwch ich llyfreu lwydo mewn coggleu, a phryfedy mewn ciste, ae darguddio rac gweled o neb, a nid chwychwy ech hunain? O bleit o ran ych bod chwi yn darguddio hen lyfreu ych iaith, ac yn enwedic y rei or yscrythur lan, nyd byw r Cembro er dyscedicket vo, a veidyr iawn draythy r yscrythur lan y chwy yn Camberaec, can y bregnach ar y priniaith ydd ych chwi yr oes hon yn gyffredin. A ydych chwi yn tybieit nat rait amgenach eirieu, na mwy amryw ar amadroddion y draythy dysceidaeth, ac y adrodd athrawaeth a chelfyddodeu, nag sydd genwch chwi yn arueredic wrth siarad beunydd yn pryny agwerthy a bwyta ac yfed? Ac od ych chwi yn ty byeit hynny voch tuyller A chymerwch hyn yn lle rybydd y cenyf vi: a nyd achubwch chwi a chweirio a pherfeithio r iaith kyn daruod am y to ys ydd heddio, y bydd ryhwyr y gwaith gwedy. Ac a ny bydd dysc, gwybodaeth doethineb. a dywolwch mewn iaith, pa well hi na sirmwnt adar gwylltion, ne ruat aniueilieit a bwystuiloedd? O bleit e veidyr yr adar ar aniveileit, trwy eu siarat ae bugat, ddyall y gylydd yn hyspys ym pop chwedyl a vo yn perthyn ynghylch i trwyddet ai hymborth a hanas

i cyrph: ac a wddant ym-blaen llaw yn well nag y gwyddoch chwi, pa ryw ardymmer vydd ar yr hin, a llawer o ryw wybyddieth a hynny. Ef wyr llawer Nasion y saith gelfyddyt, or ny chlypu er oed o ywrth Christ. Ny wyddoch chwi er ech ehud cymmendot, nag vn gelfyddyt perfeith, na dim yn iawn ddilwgyr o fydd Christ. Ond gwrandewch chwi etto pa peth a ddywedaf ui wrthych chwi, y sawl ny bo gobeith ywch ar ddyscy saesnec ne iaith arall y bodysc ynthei: Gwrandewch (meddaf) pa ddywaewyf wrthych: A ny vynwch vynet yn waeth nag aniueilieit (y rain uy anet y ddyall mal dyn) mynuch ddysc yn ych iaith: a ny vyunwch vod yn vwy annaturial na nasion y dan haul, hoffwch ych iaith ac ae hoffo. A ny vynwch ymado yn dalgrwn dec a fydd Christ, a ny vynwch yn lan fyth na bo ywch ddim a wneloch ac ef, ac any vynnwch trosgofi ac ebryfygy i ewyllys ef y gyd achlan, mynwch yr yscrythur lan yn ych iaith, mal ac y bu hi y gan ych dedwydd henafieit yr hen Urytanueit. Eithyr gwedy wynt wy, pan ddechreod ych Rieni chwi, ae gohelyth wynt, (mal ydd hyspysa hen Cronicls) ddiyst yry a diurawy am yr yschrythur lan, a gadael i llyfreu hi y orwedd yn gwrachot llychlyt mewn congleu didreigl ddyn, ac

ystewy a moliant Deo, a hoffy cloduory eu enw ehunain: yd aeth Deo ac a baradd yddynt gael i galw yn aliwns ac yn estron genetl yn y ganedic wlat ehunain ac a baradd yddynt gasay a fieiddio iaith i mammeu, rac dyscy o hanynt drwyddhi y iawn adnabot ef, a rac bot trwy hynny yn catwedic. A llena weddill yr hen vellith ddeo er yn oes Kad-waladr vendigeit. Ond o mynwch ymwrthot ar hir vaith velltith hono, gestyngwch ar dai glinieu ych calon y erchi gras ar ddeo. Pererindotwch yn droednoeth, at ras y Brenhin ae Gyncor y ddeisyf cael cennat y cael yr yscrythur lan yn ych iaith, er mwyn y cyniuer ohanoch or nyd yw n abyl; nac mewn kyfflypwriaethy ddyscy Sasnaec. Ond pe bysei rei om gwlad mor vwynion a gady ar vy elw yr eino vyhun, mi a wnethwn (a gatwydd) o vudd ac o les kyffredyn mewn suwt betheu a vedryswn a ryw Cembro arall. Ond yr owrhon can yddint vy anreithio am espeilio mor llwyrgwbl. yn lle gweithret ny d allaf vi. hayach ond ewyllysy twrn da im gwlad, ac eruyn y ddeo ddanfon yspryt gwell yn caloneu vecgwrthnebwyr. Ac am hyn o weithret sef am gyffredino hyn o ddiarebion, ny ddylaf vi ddim angwanec diolch genwch mwy nag vn a godei y gwerchyr ne gayad o yar saic ne phial a

ddygsit geyr ych bron. Eithyr (pe vei na thal na diolch yn yr oes heddy am vath petheu) e ddylye Gruffyth Hiraethoc (pwy trwy ddyual y afrifed a throlythyr a poenws yn clafcy, yn cynull ac yn helkyd yr oll ddiarebion hyn yr vnlle) gahel y ryw ddiolch ac a hayddei vwn a vyddei yn kyrchy at traws byt, ac yn arwein pop ryw oreusaic ac ew do dy yn rat geyr ych bron. Bychan ac ouer genwch chwi ywaith ef ar hyn yma o orchwyl, tu ac at perfeithio r iaith. Ond im tyb i, nyd bychan o gymporth tu ac at adeilat tuy, yw cludo y sylueini, ae goet, ae gwnio, ae gody, ae roddy dan y wydd. Ac atolwc (o chreffwch yn dda) pa peth amgenach yw diarebion mewn iaith, na sylueini, na gwadne, na distie, na resi, na chyple a thrawste, ua thuylathe a nenbrenni mewn tuy? A nyd yr vn nerth yw diarebion y gynal yr iaith, a r escyrn y gynnal y corph? A nyd yr vn pryduerthwch yw diarebion mewn iaith, ar ser yr fyruauen? Ac a nyd yr vn fy nyt yw diarebion mewn iaith a gēme, a main gwyrthuawr ymplith caregos fathredic? Je pa beth yw diarebion a nyd ryw wreichion o anueidrawl ddoethineb Deo, y ar ddargos gwneythyr dyn gynt ar lun y antraethawl ddelw ef? Ac y vyrhay, pa peth amgenach meddaf yw diarebion, anyd dywediadeu

byrrion synnwyrol kyngorus o rei ny chahad vn er oed yn palledic: yn y rhein yr ymgyffred ac y cynnwysir oll synwyr a doethineb yr iaith ne r nasion ae dychymygawdd yn gyntaf. Ac am hyny y galweis y llyfer hwn o ddiarebion Cam berace, yn synnwyr pen Cembro. Mi a alleswn (ac ny besei rybell chwaith o ywrth y testyn) y alw yn Eneit yr iaith ne yn Meirion Camberaec: anyd bot yn cyssonach y cenyf vi yr enw arall. Er hynny y gyt, a bydd anuoddus na chyrtith y can nep yr enw, newidet yn y batydd escop. Hefyd a bydd vn ddiareb o hanynt mor tywyll (yn aill ai y can heneint yr iaith, ai o ran llediaith y vro, ai o neullturwydd synnwyr y dychymy gydd kyntaf. ai o cam traethiad tauod yr andyscedic, ae ynte o ba ryw achos pynac arall) gouyunwch yr pen awdur hwn a lavuriadd yn y peth: ac nyd ankyffelyp vyddwch y gahel gwybyddieth deonglus a synnwyr ddeallus y can thaw. O bleit megys (od yspiwch yn dda) y darparws ef ynddyscedic wrth, gynull y diarebion hyn oll, e gesot wy mewn gwedd ac ordr tra threfnus. volly may n ddiogel, na bu ef mor anynat nac mor sceulus nad ymchwetlws e yn vanolgraff ympale, a phwy, a pha amser y traethwyt pop vn o naddynt: ac iawn hanas gyd a hynny. Ac etwa vyth,

rhac y chwy tybieit, vot gwaith y Kem bro gwladwraidd hwn ar hyn orchwyl mor wael, mor ddisynnwyr, ac mor anwyw ac na hayddei vnwaith gramersi. Gwybyddwch chwi yn ddinam yr hen vrytanieit dyscedic trauailio ynghylch yr vnryw waith. Megis y gwnaeth gwedill yr Athraon dyscedic pwy gynullwyt y wneythy Kyfraith Hoel dda. A megys ac y gwnaeth y dyscedic vardd pwy a gant Englynion yr eiry: ac Eneruin Gwowdrydd pwy gant Englynion y misoedd, y reyn oll sydd yn llawn diarebion, eithyr weeu plethy mor vwyn ac mor gelfyddydys a synnwyreu sathredigion (mal yn wyddor ar draethawd ir popul anllythyrennawc) ac na wyr nemor o ddyn vaint o ystryriol dywysogaeth coffaduriareth sydd ynthynt. Uelly y gwnaeth gwr dyscedic (a elwir John Heywod) yn Sasnec er mwyn y Sason gwyr y wlat ef. Eithyr Polydorus Uergilius gwr a han yw or Ital sef o wlat Ruuein ac vn or dyscedickaf heddy o wyr llen Lloect, (kyd nad da i air i Cembro) ea glascadd lawer o ddiarebion yn Ltatin ir vnlle. Either Erasmus Roterodamus yr athro dyscedickaf, huotlaf, ac awdurusaf yn Cred oll or a vu in oes ni ac ys llawer oes or blayn, efe a clascadd nyd cant, nyd mil, nyd lleng, nyd myrdd

nyd Riallu, ac nid buna anyd caterua vawr o ddiarebion Groec a Llatin, ac ae kyfansoddes yn vnllyfr, megys ac y gwnaeth en bardd ni yma. Ac a dybygwch chwi y byddei gwyr kyn pwyllocket a reini, kyn ddyscedicket a rein, a chyn arbennicket a hwn, mor ddiwaith a phoeni yn cwlymmy mytroed godidoc, ac yn escriueny llyfreu lluosawc, a ny bysei yddynt a rac wybot a deall ym blaenllaw vod dirvawr profit, budd anueidrawl, a lleshad afriuet yn tyfy yr darllēodron ae ymaruerynt? Ac welly os ynuyd y rein ackw, ynfyd yw hwn: ie ac as doethiō y rein ackw, paam nad doeth hwn, ac ynte yn dylyn yr vn athrawaeth ac wyntwy? Pop oes a adawodd Maugant, Merddin Embris, a Thaliesin ef a Merddin wyllt eu ddiscipl, ac Ystuduach vardd yn ddoethion yn ddyscedic ac yn gymen. A may o wa ith y bardd hwn, amryw vydroedd eithyr yn Cemberaec yn cystal eu deunydd ae dyual, a nyd bot yn well eu cytcan, ac yn vanylach y gerdd na yr eino yr hen Brytanait y pwyllwyt o hanynt vchot: kyt byddeitra can moledic eu gw aith. Ac os ie, paam o ddieithyr ych bod yn aniueilieit, na ddiolchwch y ddeo vod yn ych oes y ryw athro kelfyddus y addurnaw ych iaith? Ny bu ac nyd yw prydyddion ereill anyd yn cany dernyn

o gywydd (i bwy bynac vo) o chwant derbyn: lle nyd yw ef yu vnic ae awenyddgerdd ysprytol yn moly pendeuigion gwledydd, o ran eu bonedd diledryw, ae rinweddeu ardderchawc: either bod hefyd yn helpy, yn kymmorth ac yn achup yr iaith rac lledle anyscorawl, a diuancoll tragyuythawl. Ac am hynny, o gedwch chwi yn ddiddarwbot am dano, a gedwch eb anregy, ei vawrhay, at volyanny, pau ddel ar ych tuedd, nyd han yw ddim honoch or wladwriaeth Uritaneidd, ny ddeiridych afrywoc campe, ae daonus gynneddfe: ac as yr vn tal sydd genwch y odechwr ysclethan, ac y weithwr gwrddlan. Ac as chwitheu a wnewch ych ran ach dywti, sef yw hyny: kynal o hanoch y dyscedicuardd hwn ef ae tuylu, mor parche dic anrydeddus, ac y may ef yn darpar peri ych iaith: a bod mor ymgledgdar ddarbodus o hono ef yn ych plith, ac yw ef, nyd yn vnic o hanoch chwir oll wlat or to sydd heddyw, and tros ych plant, ych wyrion, ych gorescenydd, ych gorcheifn, ach goreiddin, ach gohelyth hyd byd dyddbrawd. Ac os chwchwy hefyd a ddylyuwch pwyll diarebion y llatinwyr ys ef Honos olit artes ac Uirtus laudata crescit pa yw, Anrhydedd ne va wrhant a vacka gelfyddodeu, A Rinwedd o chanmolit a gynydda: ef allei y

kynnyrchei ac y llewychei mwy o ddys ceidaeth dda, ac o gelfyddodeu at arbennic a gwybyddieth ysprytal yn ych mysc rac llaw, trwy nerth Deo goruchaf. Ac velly bo, ydd archet pop Cembro Camberaec gar. O ddeo na allei pop dyscedic ddoedyt am ei iaith mal y dyuod Dauid ap Gwilim am Uoruydd: nid amgen,
            
               
                  Cof am gariad taladwy
                  Ni ddyly hi y mi mwy.
               
            
         
         
            
               
               
                  
                     AByl i pop peth ae bodlono.
                  Abyl i pawp y gydrad
                  Achos bychan yd aw blinder
                  Achos eb achos o honaw
                  Achwyn rac achwyn racddo
                  A achwyno eb achos, gwneler achos iddo
                  A chwanekit mefyl mowrair
                  Achub maes mawr adryg warch
                  Adwyth dirait eb achos
                  Adail dedwydd yn ddiddos
                  Adnau kehyryn gann gath
                  Adwaen mab ae lluwch ac nid☞ adwaen ae car
                  Adwyoc cae anhwsmon
                  Adiuar cupydd am draul
                  Aduyd pop hir tristwch
                  Addaw mawr, a rodd vechan
                  Addaw maen, addaw map
                  Addaw tec a wna ynfyd yn llawen
                  Addewit gwraic, odit yw
                  
                     Addas i bawp i gydradd
                  Adduc yr hydd ir maes mawr
                  A ddyscych ith vap ddywsul ef ai cais ddywllun
                  Addef, a dau
                  Addued angau i hen
                  Addunet herwr, hirnos
                  A el i chware gaded i groen gar tref
                  A el i ddadlau eb neges, a ddaw a neges adref.
                  Aerwy kynn buwch.
                  Afiach pop trwm galonn
                  Afieithus pop maeth
                  Aflauar pop tawedoc
                  Aflwyddianns pop diriait
                  Aflednais pop gwyllt
                  Aflan dwylaw diowgswrth
                  Aflan genau anudonol
                  Afrwydd pop dyrys
                  A vo amyl i vara, dan gany aed i laetha
                  A vo amyl i veibion bid wac i

goluddion.
                  A vo amyl i vel, troed yn i ywd
                  A vo trechaf treisiet
                  A vo nesaf ir ecclwys, pellaf o ywrth paradwys.
                  A vo da gau ddeo ys dir
                  A vo marw ny ochelir
                  A vo marw er bygwth a y kymunet
                  A vynno clod, bid varw
                  A vynno Deo a vydd☞
                  
                  A fwl, nid doeth ymryson
                  A gwyno kwyn bychan, kwyn mawr a ddarogan.
                  A gatwer, a gair wrth rait
                  A crea r vran vawr, a crea r vrall vechan.
                  A gymero dysc, catwet
                  A gynuller ar gefyn march mar len, dan i dor ydd a
                  A llygradd Deo, a lygradd dyn
                  Allan o olwc, allan o veddwl
                  Ameu pop annwybot
                  
                     Amrafaelus pop ymladdgar
                  Amgeledd y ki am y cwd halen
                  Am gwymp hen, y chwardd gwen gwas
                  Amod a dyr deuod
                  Amod a dyr kefreith
                  Amcan a vydd can bawb
                  Am caro i, caret vycki
                  Amaerwy diriait, dryc anian
                  Amlwc bai, lle ny charer
                  Amlaf ywr cwrwf tra hitler
                  Amraint, pop tor deuot
                  Amparat pop anallu
                  Amheuthun pop dieithrvwyt
                  Amser sydd i pop peth
                  Amser i vwyt, amser i lochwyt
                  A anraith gustuddiwyd tayoc yn hy i gylydd
                  Anafus pop drygvoesawc
                  Annoc dy ci, ac na ret canto
                  Annoc ci y cell egoret
                  Anhydyn pop afrywyoc
                  Anhappus pop trwch
                  
                     Anhael pop cupydd
                  Annwyl can powp a gar
                  Anwadal pop hyhud
                  Anhyderus pop ofnoc
                  Angel pen fordd, a diauol pentan
                  Angen a dyr deddf
                  Angen a yrr hen i redec
                  Angen a yr henwrach i duthio
                  Angen a bryn ac a werth
                  Angenus pop tlawt
                  Ancynnes pop oet
                  Ancwbyl pop eisie
                  Ancariadus pop dirait
                  Ancymen pop fol
                  Antur hir latrat eb ddial
                  Andoeth, llithric i dauot
                  Ail y vam, modryb dda
                  A arbeto i vach, arbetet i gynoc
                  A ranno i liaws, ranet yn hynaws
                  Araf dan, a wna brag melys
                  Ar ni wano yn ddraen, ny wan yn giffill
                  
                     Ar ny roddo a garo, ny chaiff a ddamuno
                  A ry bortho y cath, porthet i lygot
                  Arwydd drwc, mwc yn diffaith
                  Ardd tra vych, ardd ken na bych
                  Ar ddiwedd y may barny
                  Arian a bryn ac a werth
                  A roddo dorth i daith ef a ddivudd a wnel i waith
                  A gwelle y llas y weirglood
                  Arglwyd a gympell
                  Arglwydd gwan gwae i was
                  Arglwydd powp ar a veddo
                  Assaeth ny phlycko, nyd da
                  Ascwrn hen yn angen
                  Aftrus pop anaf
                  Attat vebyn
                  Aatcas direid dyn
                  Atteb araf can ddyscedic
                  Athro powp yn i tuy
                  Athrod waith o genvigen
                  Aur can pawp a chwenych
                  
                     Awchus arf, a eillio
                  Awdur pop kerdd ai gwnel
                  Awydd, a dyr i wddwf
                  Awgrym, pawp nis gwybydd
                  A wahanodd cnawd, gwahanadd a dolur
                  A wnel mad, mad a ddyly
                  A wnel drwc arhoed vn arall
                  A wnel y mowrddrwc a wna y mawrllw
                  Awr ddrwc caffaeliat ffalswr
                  A yuo ormodd, bid veddw
               
            
            
               
                  
                     BAlchder eb droed
                  Bara ac emenyn yw vn tameit
                  Bai ar wrach dori i chlun
                  Be caffai bawb a vynnai, ef a vyddei gyuoethoc
                  Be caffei bawb a vynnei ni byddei hiraethus
                  Bendith ir hwch bieu r blonec
                  
                     Bellach bellach val chwedyl y barkut
                  Bit gwastat gwraic ny charer
                  Bit gwyw gwr eb vagwrieth
                  Bid drwc gwraic, o vynech warth
                  Bit ehud drud er chwerthin
                  Bit aha byddar
                  Bid anwadal ehud
                  Bit nych kwyn claf
                  Blin yw bod yn vlin
                  Blawd yn y gist
                  Blodau kyn mai, gore na bai
                  Blaengar ymadrodd fol
                  Breuddwyt gwrach wrth hi ewyllys
                  Brith i god a gynull
                  Boreu coch, a mowredd gwraic
                  Bonedd a dywys: dillat a gynnwys
                  Bu gwell ir gwr aeth i hely ar vanec, nac ir gwr aeth ar sach
                  Buan i barn pop hyhud
                  
                     Bwrw ath vnllaw: cais ath ddwylaw
                  Bwrw y gwddi yn ol yr hwyaid
                  Bwrw dwfyr am ben gwr marw
                  Bwrw cath i, cythraul
                  Bwrw heli yn y mor
                  Bychan yw mam y cynnen
                  Bychan yw mam y kenuil
                  Byr hoedloc dygasoc saint
                  Byddar a gaiff gyffelyp
               
            
            
               
                  CHware ac na vriw: kellwair ac na chwelyddia
                  Chwarddedic pryd wrth a garer
                  Chwarddiat dwfyr dan ia
                  Chwanoc trwch i drin
                  Chwanoc map yw hynt, a chwnoc y dref a vo kynt
                  Chwedyl chwedston
                  Chwefror a chwyth, neidyr oe nyth.
               
            
            
               
               
                  
                     DAdle gwedy brawd
                  Dadleu gwedy barn
                  Da ywr maen y gyd ar Euangel
                  Da gweddei r ber ir golwyth
                  Da gwna Deo roi cyrn vyron i vuwch hwylioc
                  Da yw cof map
                  Dall pop ancyfarwydd
                  Damwain pop hely
                  Dangos diriaid i gwn
                  Dangos ffordd i ancyfarwydd
                  Dau bryd newyuoc, a wnar trydydd yn glwth
                  Dauparth clod ympenclog
                  Dauparth gwaith i ddechrau
                  Dauparth fordd i gwybod
                  Dauparth fydd yn calon
                  Dauparth pryd yn trwsiat
                  Dauparth parch yn aruer
                  Dauparth bonedd yn dysc:
                  Dauparth dysc yw hyder
                  Dauparth taith ymdrwsio
                  Dauparth tref i haruereu
                  
                     Dauparth kerdd i gwrando
                  Dauparth Rodd yw ewyllys
                  Dedwydd a i gwyl, ai car
                  Dedwydd dofydd a rydd rad iddo
                  Defnydd vawr pop ankeluydd
                  Dewys a yr iau a yr vwyall.
                  Dewys or ddwy vachddu hwch
                  Dibech vywyd, gwyn i vyd
                  Dygystudd deurudd dagrau
                  Digou o grwth a thelyn
                  Digon yw digon o fficus
                  Diglod pop anhawddgar
                  Diffaith llyffant dan rew
                  Dyencid rywan o lid ry gadarn
                  Dirait a gascl ir dedwydd
                  Diraid a gabyl i oreu
                  Dirmycker, ny weler
                  Dysymwth vydd dryglaw amwyll
                  Dlet ar pawp i addaw
                  Drwc vn drwc a rall
                  Drwc pawp oe wybot
                  Drwc llys ny ater, ond a ohodder
                  
                     Drwc y ffordd nid eler iddi onid vnwaith
                  Drwc yw drygwas, gwaeth yw bot ebddo
                  Drwc pechat oe ddylyn
                  Drwc yw drwc, gwaeth yw r gwaethaf
                  Drwc wrth dranoeth
                  Drygwaith dwywaith y gwnair
                  Drud a ddyly doeth i ostwng
                  Drych i ddyn i gydymaith
                  Drythyllwch drwc i ddichaen
                  Drythyll pop dirait
                  Dod venthic i noeth, nis cai dra noeth
                  Doeth dyn tra dawo
                  Doeth a dwyllir deirgweith, ny thwyllir drud ond vnwaith
                  Dotiedic pop anghofus
                  Dogyn sydd ar pop peth
                  
                     Dolurus calon oualvawr
                  Deo a byrth i vusgrell
                  Deo a varn: dyn a levair
                  Deo a rannodd, nef a gafadd
                  Deo a rann yr anwyd val y rhan y dillat
                  Deo cadarn a varn pop iawn
                  Dy gas ath erlyn
                  Dygyn dyn o garchar
                  Dykid Deo da o law
                  Dyker ni weler i ran
                  Dyweddi o agos, galanas o pell
                  Dyryssus y garthen
                  Dyscy crafy i hen varch
                  Da yw Deo, a hir yw byth
               
            
            
               
                  EAang ywr byd i bawp
                  Eddunet herwr hirnos
                  Ef a ddaw haf ir ci coch
                  Ef a ddaw rhew y lyffant
                  Ef aeth hynny ar gyrn a phibeu
                  
                     Ef a chwery y map noeth ac ny chwery y map newynoc
                  Ef a wyr dyn pan el at ny wyr pan ddell
                  Ef wyr y cath pa varyf a lyf
                  Ef vynner r cath pyscot, ac ny vynnei wlychy i throet
                  Eiriach law ac nac eiriach droet
                  Eiriol ni charer ni chyngain
                  E las a gauas rybydd, ac ny las ai cymerth
                  Elid yscupor can ddrycdorth
                  Elid y wrach ir vreu er i genau
                  Elid bryd yn ol breuddwyt
                  Elit gwraic yn ol i henllib
                  Elit ryw ar barth pan yw
                  Elit llaw can droet
                  Enw eb senw
                  Enwoc meichiad oi voch
                  Enwir divenwir i blant
                  Ehegr vydd dryglaw i amwyl
                  Escit drygddyn yn tuy arall
                  Esmwythaf dim yw methy
                  
                     E volir pawp wrth i waith
                  E gaiff dyn dysc oe vebyt hyd i henaint
               
            
            
               
                  FAwd pawp yn i dal
                  Fol pop tlawt
                  Fordd bell i wr o Benllyn
                  Fo rac dicter, ac na fo rac drwc arglwydd
                  Fiaidd pop peth ny charet
               
            
            
               
                  GAdael y nos ddywaythaf yn olaf
                  Gair gwr o castell
                  Gair gwraic val gwynt yn vawadaw
                  Gelyn i ddyn i dda
                  Gellwng drygwr i yscupor gwrda
                  Gochel tauern ac na ochel ildio
                  Goddiweddit hwyr vuan
                  Goval dyn, deo ae gweryd
                  Gogany r bwyt ae vwyta
                  
                     Golwc deo ar adyn
                  Golwc serchoc syber vydd
                  Gorau can vy mam i lladd
                  Gorau ywr gwarau tra ater
                  Gorau enw Mi piau
                  Goreu gwrthwynep, gwrthwynep etewyn
                  Goreu gwrthwynep gwrthwynep kwys
                  Gordmodd bw ar ebol
                  Grawn cupydd a ys glwth
                  Gwac tuy eb vap
                  Gwae a dro o glun i glun ac ny veddo peth i hun
                  Gwae a vynn mefyl et pechat
                  Gwae a vo i vefyl yn i vonwes
                  Gwae a gawdd Deo, ac nis cred
                  Gwae a wyl i arglwydd beunyd
                  Gwae a wnel da i ddioc
                  Gwae ouerwr yn cynayaf
                  Gwae a gaffo drygair yn ieuank
                  Gwae ieuank a edduno henaint
                  
                     Gwae wr a gaffo dryg wraic
                  Gwaythaf ir yd ryfel teisban
                  Gwaythaf ystor, stor o verch
                  Gwaethwaeth, val map cafr
                  Gwas da a gaiff i le
                  Gwatwar dydd am waith y nos
                  Gwaith nos, dydd ai dangys
                  Gwayw yncalon can hiraeth
                  Gwala gweddw gwraic vnben
                  Gweddill map iach
                  Gweddw crefft eb i dawn
                  Gweddw pwyll eb amynedd
                  Gwelius nid diddolur
                  Gwelet deubeth or vn
                  Gwelet i clust ae lygat
                  Gwell aros, no mefyl gerddet
                  Gwell am y paret a derwydd nac am y tan a diriait
                  Gwell bedd na buchedd angheuol
                  Gwell eidiō gwerth nac vn pryn
                  Gwell y ddyn y drwc, a wyr nar drwc nys gwyr
                  
                     Gwell i wraic y pyscotwr nac i wraic y gwynvydwr
                  Gwell can hwyr na chan voreu
                  Gwell gochell mefyl na e ddial
                  Gwelly gwr a ddeuth ympen y vlwyddyn nar gwr ny ddeuth byth
                  Gwell gwae vi na gwae ni
                  Gwell gwichio or coludd na chochi or ddeurudd
                  Gwell gwegil car, nac wynep estran
                  Gwell gwr na gwyr
                  Gwell y tynn gwraic na Raff
                  Gwell hen ddlet na hen alanas
                  Gwell hir weddtot na drwc wra
                  Gwell car yn llys nac aur ar vys
                  Gwell kyngor hen na i vayddy
                  Gwell clwt na thwll
                  
                     Gwell coginaeth na brēhinaeth
                  Gwell map ieuank doeth na brenhin hen ynvyd
                  Gwell mayn garw am attalio nar maen llyfn am gellyngo
                  Gwell marw no mynych ddifrod
                  Gwell naac, no gau addewit
                  Gwell nerth dwywrach nac vn
                  Gwell penloyn yn llaw, na hwyad yn awyr
                  Gwell pren, na dyn kyhuddgar
                  Gwell trann Ofyn, na ran Kary
                  Gwell vn gair ym blaen, na dan yn ol
                  Gwell vn keidwad, na dau ymlidiad
                  Gwell vn Hwde, no dau Ti gai
                  gwell ychydic gan rat, no llawer gan Afrat
                  Gwell ynckyscot y gawnen, nac eb ddim
                  Gwell ym blayn yr Iyrchot, nac yn ol yr Hyddot
                  Gwell y wialen a blycko na hon

a dorro
                  Gwell yw drygsaer na drwg of
                  Gwell yw drygsaer na drwc daliwr
                  Gwell ywr ki a rodio nar ci a eisteddo
                  Gwell yw toliaw na huriaw
                  Gwell yw Deo na drwc obaith
                  Gwell yw Deo n gar, na llu y ddaiar
                  Gwyrthvawr pop odidoc
                  Gwerthy cic twrch a phryny cic hwch
                  Gwneuthyr deuddrwc or vn
                  Gurthod gohadd, a dyuot i west
                  Gyr vap, cat nac
                  Gyrry bran i geiso tir
                  Gyrry y cyn a gerddo.
               
            
            
               
                  HAel Owain o bwrs y wlad
                  Hap ddeo ddewryn
                  Hardd pop newydd
                  
                     Hanner y wledd hoffedd yw
                  Hawdd eiriol ar a agarer
                  Hawdd dangos diraid i cwn
                  Hawdd yf, a wyl i wely
                  Hawdd yw ofny ofnoc
                  Hawdd yw digio dic
                  Hawdd yw clwyfo claf
                  Hawdd yw doedyt pymthec
                  Hawdd yw tynny cleddyf byr or wain
                  Hawdd yw tynny carrai lydan o groen vn arall
                  Hawdd yw tynny gwaet o grach
                  Hawdd yw cymod lle i bo cariat
                  Hawdd yw cennau tan yn lle tanllwyth
                  Hawdd naw ynghyscot gorwyd
                  Hawdd yw peri y vingam wylo
                  Haws dringo na discin
                  Haws dadleu o goet nag o castell
                  
                     Haws doedyt mynydd na myned trostaw
                  Haws gan hwyr na chan vore
                  Haws cau a bys nac a dwrn
                  Haws bwrw tuy y lawr nae adeilad
                  Haws twyllo maban na thwyllo gwrachan
                  Heb ddeo eb ddim
                  Hen pechat a wna cywilydd newydd
                  Hen hwyr hawdd i orddiwes
                  Hen, hawdd i oruot
                  Heuddy annerch yw cary
                  Hir amod ni ddaw yn dda
                  Hir eistedd i ogan
                  Hir sefyll i drwm
                  Hir longwriaeth i vawdd
                  Hir latrat i croc
                  Hir addewit y nac
                  Hir nych i angau
                  Hir y bydd march bach yn ebol
                  Hir y bydd blewyn yn myned yn

hin blaidd
                  Hir y bydd yn deric ych drygwr
                  Hir y bydd y mut ymporth y byddar
                  Hir y byddir yn cnoi tameit chwerw
                  Hir y bydd chwerw hen alanas
                  Hir y bydd i cupydd i gabl
                  Hir weddwdot i vefyl
                  Hir wnnie gan ddiriait
                  Hir hun Uaelgwn yn Ros
                  Hir hi edau gwraic vusgrell
                  Hir i gof ny vynych rydd
                  Hir pop aros
                  Hoff can ynfyd i gnwpa
                  Hof can pop edyn i lais
                  Hof can angenoc i goelo
                  Hoed y dyn ny chalyn y da
                  Hwy yw clod na golud
                  Hwyr o ddial, dial Deo
                  Hwyr y gellir dyn, or diniawed du
                  Hy pawp ar i vapsant
                  Hy pawp yn absen ofyn
                  
                     Hy pop costoc ar i domen i hun
               
            
            
               
                  JAch rydd ryuedd pa gwyn
                  Jr pant y red y dwfyr
                  Jro blonhogen
                  Jawn i pawp i gadw i hun
               
            
            
               
                  KAdarnach yw r edau yn gy frodedd
                  Kad maly, cad i werth
                  Kauas da ni chauas drwc
                  Kaledach glew, no maen
                  Kalon estran wrth Gymro
                  Kam wrando a wna cam ddoedyt
                  Kany eb gywydd
                  Kais yn y mwlwc
                  Kais varchoc dan draet i varch
                  Kaisiet powp dwfyr yw long
                  Kaisio swllt yngwalfa blaidd
                  Karet drwgchwaer kyn ni charer
                  Karet yr afr i mynn bit e yn dduy bit yn wyn
                  Kas dyn yna, cas Deo vry
                  
                     Kassec cloff, cloff hi e bol
                  Kas gwelet a geisio
                  Kas gwir ni charer
                  Kariat a orch vycca pop peth
                  Kas myharen, mieri
                  Kau r gorddlan wedy mynet y deueit allan
                  Kau r estabyl wedy dwyn y march
                  Kau tin wedy bramy
                  Kefaillt blaidd bugail diog
                  Keluydd kelet i aruaeth
                  Kell arglwydd yw y weilgi
                  Kell hauodwr yw i vuarth
                  Kenat vut drut ae cred
                  Kenau milgi a morwyn, ae macko, ny chaiff i mwyn
                  Keintiach wedy brawt
                  Kerddodd a rwymodd
                  Ki chwrnoc holoc i bais
                  Kyd ar ki y cerdd i gynffon
                  Kymeint ar y werthvyt ac ar y bellen: ner cogel
                  Klywir corn kyn ni weler
                  
                     Kludo heli ir mor
                  Knawd wedy traha tranck hir
                  Knaifier wedy praidd
                  Knaif Dauad varw
                  Kneuen yngenau henhwch
                  Knawd o egin meithrin das
                  Knawd aflwydd can ddiriait
                  Knawd anaf ar ddiriait
                  Knawdd o ben drythill draha
                  knawd cyssull dedwydd yn ddoeth
                  Knawd digarad yn llys
                  Knawd wedy traha tramgwydd
                  Knawd buan o vain
                  Knawd ffo o fraeth
                  Knawd aelwyt ddiffydd, yn ddiffaith
                  Knawt gwarth o vynech gysswyn
                  Koes yn lle morddwyt
                  Kof a lithr, llythr a geidw
                  Kof gan bawp a gar
                  Kofyl gwas dioc
                  Koffa dy din pan ystrewych
                  Kogor iar yn ydlam
                  
                     Kosp ar ben iar
                  Kosp y llew yw maddy r arth
                  Kospi r arth yngwydd y llew
                  Kos din tayoc, ef a gach ith ddwru
                  Kraffach nac euail
                  Krechwen yngenau ynfyd
                  Kol medd y vran pan gaffo ddigon
                  Krywyn kyn moch, moch kyn a ddamwain
                  Kryd ar hen, angeu ys dir
                  Kryny val y vor wialen
                  Kwlwm angenoc ar y genioc
                  Kwlwm oedioc a ddetyd
                  Kwymp y gwr yn y Rych
                  Kwymp ar galedlawr
                  Kyd boed da, nid Morda
                  Kyd vwyta a bonneddic ac na chyd chwarau
                  Kyd gwichio y venn hi a ddwc i llwyth
                  Kydles i bawb yw galw ychen
                  Kyd keler nownos ny chelir nowmis
                  
                     Kydymdaith can ci ei losgwrn
                  Kyuathrach i vwyta, kenetl i ymladd
                  Kyvaereddion gwrach waethwaeth
                  Kyfoed vydd da a dedwydd
                  Kyuoethoc i werthy, a thlawt i brynny.
                  Kyfing ac eheng yw dewis
                  Kyfoethdc pop dedwydd
                  Kyffes pop rrwydd
                  Kyn ebrwydded vynd ir varchnat, croen yr oen a chroen y ddauat
                  Kynniuer pen, kynniuer synnwyr
                  Kyngor yn ol
                  Kynt y llysc yr odyn na r yscupor
                  Kynt crupyl na e was
                  Kynt meddwl na gweithret
                  Kysgy val y pathew
                  Kystadl yw march ae varchwerth
                  
                     Kystadl kerddet ar draet a marchogaeth ffon
                  Kystatl Howel a Heilyn
                  Kywir yn ing y gwelir
               
            
            
               
                  LEilai lymeit gayaf
                  Lledled rydau: waeth waeth ddeddfeu
                  Lladd y gwadyn val y bo r troet
                  Llawen meichiad pan vo gwynt
                  Llawer a ddyfynnwyt, ychydic a ddewiswyt
                  Llawer am hawl vu n dyly
                  Llawer a weddill o veddwi chw annawc
                  Llawer gwir drwc i ddoedyt
                  Llawer tec drwc i deunydd
                  Llawer hagyr hygar vydd
                  Llawer or dwfyr a heibio eb wybot ir melinydd
                  Llaw map yn llawes i dat
                  Llaw lan ddiogel i pherchen
                  Llaw liaws ar waith
                  
                     Llaw pawp ar i anaele.
                  Llawn i bobi golwyth
                  Lle bo y dolur y bydd y llaw
                  Lle da i pawp y man y carer
                  Lles pawp pan veddyger
                  Lletaf vydd y biswelyn oe sathry
                  Llif yn auon hindda vydd
                  Llon colwyn ar arffet i veistres
                  Llon llygot lle ny bo cath
                  Llwm tir i poro dauat
                  Llwfr lladd i gydymaith
                  Llwyt pop hen
                  Llwyt ywr varchnat
                  Llygat Deo ar adyn
                  Llymaf vydd y gwayw oe vlayn
                  Llyma r maes llymar ysgyfarnoc
               
            
            
               
                  MAp eb ddysc tuy a lysc
                  Magy chwileryn ym mon wes
                  Mae achos ir byssen i vot ar y barth
                  Mae gwehilion ir gwenith
                  
                     Maeddy tulluan wrth y maen
                  Maen dros iaen
                  Mai oer a wna yscupor glet
                  Mal angenoc eb geinoc
                  Mal dall yn tafly i ffon
                  Mal dryguoneddic ai vaich
                  Mal dyrnot pen
                  Mal gwalch tros vin yr ellyn
                  Mal cogail gwraic vusgrell
                  Mal cof gwrach
                  Mal llygoten dan balf y cath
                  Mal llyn melin ar drai
                  Mal llyffant dan yr oc
                  Mal llyffant dan y maen
                  Mal llwynoc am y sirian
                  Mal myn magot
                  Mal rraw ymisweil
                  Mal ederyn ar y cank
                  Mal y bydd y dyn y bydd y lwdyn
                  Mal y ci ar hwch
                  Mal y moch am y ffawydd
                  Mal yr ap am i chenau
                  Mal y pysc yn y dwfyr
                  
                     Mal yr aran am i dwygoes
                  Mal yr hwch dan y vwyall
                  Mal y rhisc am y pren
                  Mal y saeth or llinyn
                  Mal y tan ar yr aeloyt
                  Mal y tan yn y carth
                  Mam vechan a ddivanw plant
                  March a syrth o ddyar i bedwarcarn
                  March a wyl yr yd ac ni wyl y cae
                  Mawrhedic pendeuic castell
                  Mawr yw toreth yr aflwydd
                  Mawrth a ladd: Eprill a vling
                  Mefyl ir coc ny lyfo i law
                  Mefyl ir llygoden vntwll
                  Melus gair da am a garer
                  Melysaf ywr cic po nesaf ir ascwrn
                  Melus, moes etto
                  Melus pan gaer chwerw pan daler
                  Mi a gawn a vyddei gan vy mam, ac ny chawn ae dyckei ir llan
                  Mi adwaen iwrch er nas daliwyf
                  
                     Moes pop tut yn i tut
                  Moliant gwedy marw
                  Molet pawp y rhyt mal i caffo
                  Mutlen o wr, mal o wraic
                  Mwy na r bel dan yr humoc
                  Mwy na r afr er dangos i thin
                  Mwy na r regen yn y rych
                  Mwy nag y bydd da blaidd, ny bydd da moi iscell
                  Mwy nag vn ci am y cynarth
                  Myned ar gogor ir afon
                  Mynech eb rait, bot ar wall add i
                  Mynech y daw drwc vugail.
               
            
            
               
                  NA choll dy henfordd er dy ffordd newydd
                  Na ddeffro y ci sy n cyscy
                  Na ddoes a gwr wrth y drych
                  Na vid drygwraic dy gyfrin
                  Na vram anyth wthier
                  Na bydd ty vwythus lle galler dy hepcor
                  
                     Na vynych gur lwfr
                  Naill ai llwynoc ai llwyn redyn
                  Natur yr hwch a vydd yny porchell
                  Na wrthot dy parch pan y cynyker
                  Neges pendeuic yn rat
                  Nesaf i bawp i nesaf
                  Nes elin nac arddwrn
                  Nes i mi vyccrys nam pais
                  Nesnes ywr llefain ir dref
                  Ny ad anoeth i or vot
                  Ny ain deu vras yn vnsach
                  Ny bu ry gu na bai ry gas
                  Ny bu Arthur ond tra vu
                  Ny bydd marw march er vnnos
                  Ny bydd gwr wrth ddim
                  Ny bydd hybarch rry gynefin
                  Ny bydd y dryw, eb y lyw
                  Ny bydd vcheneit eb i deicr
                  Ny bydd budd o ychydic
                  Ny chredir y moel oni weler i emenydd
                  Ny chlyw wilkyn, beth nys myn
                  
                     Ny chlyw madyn i ddrygsawr i hun
                  Ny chryn llaw ar vapddysc
                  Ny bydd dialwr diofn
                  Ny bydd dy un dau Gymro
                  Ny bydd y gwan eb i gadarn
                  Ny bydd mosogloc maen a vynech ysmuter
                  Ny char buwch hesb lo
                  Ny chaiff ry voddawc rybarch
                  Ny chaiff chwedyl nid el oe duy
                  Ny chair dewis gam yn ffo
                  Ny chair gan y llwynoc ond i groen
                  Ny chair a ddiobaith ddeo
                  Ny chair gwlan rywoc ar glun cafr
                  Ny chair y melus eb y chwerw
                  Ny chair bwyd tayoc yn rat
                  Ny chair aual per ar pren sur
                  Ny chaidw Kymbro oni gollo
                  Ny chel grudd cystudd calon
                  Ny chred eiddic, er a deckaer
                  
                     Ny chwery cath dros i blwydd.
                  Ny chyll iar i hirnos
                  Ny chwyn yr iar vod y gwalch yn glaf
                  Ny chwyn ci er i daro ac ascwrn
                  Ny chwsc gofalus, ac ef a gwsc galarus
                  Nyd aeth ryhir i goet
                  Nyd a ret a gaiff y budd
                  Nyd a wyl dyn ae pyrth
                  Nyd adwna Deo dim a wnaeth
                  Nyd a gwayw yngronyn
                  Nyd a cosp ar ynvyt
                  Nyd a vn trew na dau i angau
                  Nyd a cynic Arglwydd ir llawr
                  Nyd chware a vo erchyll
                  Nyd chware, chware a than nac a dur nac a hayarn
                  Nyd da ry o ddim
                  Nyd drwc wr, wrth ddrwc wraic
                  Nyd drwc arglwydd, namyn drwc was
                  Nyd diswrth nep dioc
                  Nyd edrychir dannedd march rodd
                  Nyd eglur y drych yn y tywyllwch
                  
                     Nid erchys vwyt ond i broui
                  Nyd esmwyth ymgyflogi
                  Nid gwell dim no digon
                  Nid gwell gormodd na ryuychan
                  Nyda hawdd chwythy tan a y blawt yngeneu
                  Nid hawdd blingo callestr
                  Nyd hwyrach yn y varchnat, croen yr oen, na chroen y dauat
                  Nid iangwr nep ar Uerwyn
                  Nid kymeint bleddyn ae drwst
                  Nid kynefin cath a chapistr
                  Nyd cof can yr offeirat vot yn glochydd
                  Nit kytun hun a haint
                  Nyd kyweithas eb vrawt
                  Nyd cywaethoc ond ae cymero
                  Nyd moel gwr yn aros gwallt
                  Nyd llafurus llaw gywraint
                  Nyd llai gwerth mefyl na fawd
                  Nyd llai cyrch dyn i laith no gyuarwys
                  
                     Nid moesawc morwyn a glyw llef ceiloc i that
                  Nyd mwy gwaith coc na chany
                  Nyd myned, a ddel eilwaith
                  Nyd oes nep eb i vai
                  Nyd oes ar vffern ond eissiau i threfny
                  Nid oes o ddim ond val i kymerer
                  Nid prophwyt neb yn i wlat ehū
                  
                  Nit rait i ddedwydd ond i eni
                  Nit rait roi cloch wrth vursen
                  Nit reit dangos direit i gwn
                  Nyt rhydda nep i wasanaythy ehun
                  Nyt twyll twyllo twyllwr
                  Nyt wrth i bic y mae pryny cyffyloc
                  Nyt y bore y may canmol dydd tec
                  Nyt amwys a wnel warth
                  Nyt yn vndydd ydd adeilwyt Ruuein
                  Nyt yn iach ond a vo marw
                  Nit estyn llaw nis rrybuch calō
                  
                  Ny ddaw drwc i vn, niddel da i arall
                  
                     Ni ddawr croesan pa gabyl
                  Ny ddawr newynoc pa ys
                  Ny ddawr putain pa gnuch
                  Ny ddiolch dyn i borthi
                  Ny ddyly drwc voly, namyn drwc
                  Ny ddygymydd medd a chupyd
                  Ny phell anrregir tlawt
                  Ny phis boneddic ehun
                  Ny hynaf eiddigedd
                  Ny hyna hawl er i hoedi
                  Ny las cennat er oed
                  Ny ludd aniweirdeb ffawd
                  Ny ludd parot i gymryt
                  Ny lwgr y da ar y llall
                  Ny lwyddodd, ond a dramgwyddodd
                  Ny lwydd gwenyn i geilioc
                  Ny roed gwlad i vut
                  Ny thawdd dlet er i haros
                  Ny thyrr llestr er na bo llawn
                  Ny thyr pen er doedyt yn dec
                  Ny vynno Deo ny lwydd
                  Ny vutra dwyla er gwneuthy

da i ddo i hun
                  Ny vynn drygwrach ddal i chwd
                  Ny vyn y sant mor caws
                  Ny weleis lam rwydd i ewic
                  Ny wna r mor waeth na boddi
                  Ny wnel kyngor i vam, gwnaed cyngor i lysfam
                  Ny wyl hawdd vod yn hawdd
oni d el hawdd yn anhawdd
                  Ny wyddir mwyniant y ffynnon oni d el yn hispydd
                  Ny wyr y ci llawm pa gyfarth y ci gwac
                  Ny wyr ny wyl
                  Ny ddawr yr iar vot y gwalch yn glaf
                  Ny wyr yr iar nesaf ir ceiloc
                  No drwc dyn ys gwell ki da
                  Noswyl iar gwae ae car
               
            
            
               
                  O Bydd cell i ci, mynych ydd a iddi
                  O bydo nep yn ol bid y

bawaf
                  O bop trwm, trymach henaint
                  O chaiff yr afr vynet it eccleis hi a ir allar
                  O chyrredd vry ny ddaw obry
                  Odid archoll eb waed
                  Odit o cant cydymaith
                  Odit elw eb antur
                  Odit da diwrafwn
                  O down ni, ni ddown
                  O down er. riiii. ni ddown er rv.
                  Offeren pawp yn i galon
                  Os gwr mawr cawr, os gwr by chan cor
                  Oni hehir ni vedir
                  Oni byddi gryf, bydd gyfrwys
                  Oni chai cenin, dwc vresych
                  O myni vod yn iyrchci ti a neidy yn well
                  O hoenyn i hoenyn, ydd a yr cephyl yn cwta
                  Oer yw isgell yr alanas
                  Oed y dyn, ny chalyn y da
                  O lladd y cath lygoten, ar vrys

hi ay hys i hun
                  O vn wreichionen y cynne tan mawr
                  Odit taliwr diwaglaw
                  O sul i sul ydd ar vorwyn yn wrach
                  O vlewyn i vlewyn ydd ar pen yn voel
                  O lymeit i lymeit i darvu r cawl
               
            
            
               
                  PAn dywyso r dall dall arall, y ddau a ddygwydd ir pwll
                  Pan dywyso yr hen deric i braidd ni bydd yr yscrubl
                  Pand gwaeth y dring y gath o dori hi ewinedd
                  Pan gaer myhi ni chair myha
                  Pan roer yt porchell egor dy gwd
                  Pan vo moeliri ar ben maluriat, y bydd escud ascell gwpiat
                  Pan vor boly n llawn y myn yr escyrn orffywys
                  Pan vo teckaf y chware, teckaf vydd peidio
                  
                     Pawp a gnith cedor ynfyd
                  Pawp ae chwedyl cantho
                  Pawp a chwenych anrydedd
                  Pan el llatron i ymgyfymliw, y caiff kywiriait y da
                  Pen carw ar ysgyfarnoc
                  Pen kil ar vorau gwanwyn
                  Pen punt, a llosgwrn dime
                  Pensaer pop perchenoc
                  Pen rros pawp lle nis carer
                  Perchi gwr er i vawet
                  Petwn dewin ny vwytawn vurgin
                  Pilio wy cynny rostio
                  Pop enwir diuenwir i blant
                  Pop diareb gwir
                  Pop coel celwydd
                  Pop gwlat yn hi aruer
                  Pop cyffelyp a ymgeis
                  Pop peth yn i amser
                  Pop cadarn gwan i ddiwedd
                  Po wyaf vo o ddeueit drutaf vydd y gwlan
                  Po ddyfnaf vor mor diogelaf

bydd ir llong
                  Po gorau vor gwarau, goreu yw peidiaw
                  Po hynaf wydd dyn gwaythaf vydd i bwyll
                  Po hynaf vo r yd tebyckaf vydd i vyd
                  Po hynaf vor Kymro ynuytaf vydd
                  Po kyfyngaf can ddyn, ehengaf can ddeo
                  Po mwyaf vor brys, mwyaf vydd y llestair
                  Po mwyaf vor difrod mwyaf vydd y goruod
                  Po mwyaf vo r llanw mwyaf vydd y trai
                  Po tynnaf vo r llinin cyntaf i tyr
                  Pwy bynac sydd eb wraic, i mae ef eb ymryson
                  Pyscota o vlaen y Rwyt.
               
            
            
               
                  RAc bod y sul eb suglaw
                  Rait i segur beth yw wneuthur
                  
                     Reit yw croppian kyn kerddet
                  Rait wrth ammwyll pwyll bar ot
                  Rwng y ddwy stol ydd a r din i lawr
                  Ran ddrwc ran o drayan
                  Ran y gwas o cic yr iar
                  Ranny ryng y boly at cefyn
                  Ranny r gwadyn val y bo r troed
                  Rin tridyn cannyn ae clyw
                  Roi y carr o vlayn y march
                  Rwydd pop peth ny bo dyrys
                  Ry dynn, a dyrr
                  Ry lawn a gyll
                  Ry vchel a syrth
                  Ry gas ry welir
                  Ryw i vap ys gyrchlamy
                  Rythyr mamaeth
                  Rodd ac adrodd a todd bachcen
               
            
            
               
                  SIeffre piaur troet, sieffre piau r vwyall
                  Somi Deo a manach marw
                  Sonio am Awst wilieu natalic
                  Sickraf ywr hyn sickraf
                  
                     Swrth pop dioc
               
            
            
               
                  TAbler i lyuau
                  Tauern i chwedleu
                  Tauot aur ympen dedwydd
                  Tafl ath vnllaw, cais ath ddwy law
                  Tairgwaith y dywait mursen bendith ddeo yn tuy
                  Tebic oedd corn bwch i carecl
                  Tebic oedd cwd i gyfrwyf
                  Tec pop dianaf
                  Tec pop hardd
                  Tec pop chwedyl ny bo gwrthwynep
                  Tra vo r yd yn ty fy y bydd marw y march
                  Tra vor ci n cachy, ydd a rysgyuarnoc ir coet
                  Trech a gais nag a geidw
                  Trech Deo na dryc obaith
                  Treiglet maen hyt wastat
                  Trist pop galarus
                  Troi o poptuy ir berth
                  Troi r cath yn yr haul
                  Tario val yr abbat am y coueīt
                  
                     Toll vechan a wna toll vawr
                  Tw varch benffyc
                  Tyst ywr chwedyl ir englyn
               
            
            
               
                  UMpryt yr iar yn yr yscupor
                  Umpryd y ceiloc ar y twr gwenith
                  Unllaw ar tan, canllaw ar wlā
                  
                  Unllawioc vydd mamaeth
                  Unwaith yr aeth yr arglwyddes
y nofio ar waith hono y boddes
               
            
            
               
                  UUaeth waeth val map cafr
                  Waeth waeth vaensaer, well well brensaer
                  Well well pop ffynnedic
                  Wythnos y llwynoc
               
            
            
               
                  YPendro wibwrn
                  Y budd a ludd y lluddet
                  Ychenait gwrach yn ol hi ywd
                  Ychenait at ddoeth
                  Ychydic laeth a hynny yn enwyn
                  Ychidic yn amyl, a wna llawer
                  Y defnyn a dyll y carec, nyd o

gryfder ond o vynechsyrthio.
                  Y drwc a wneler yn y nant a dy wynir yngwydd cant.
                  Y dywaythaf a orddiwedder ar hwnnw y dialer
                  Yydiw corn eb yscyarn
                  Y vorwyn a ato i phroui, hwyr i daw ew phriodi
                  Y gwr yn ceisio y casec, ae casec y dano
                  Y gwn a roed i gannwr, ac nyd ar gwn o duy r gwr
                  Y lle r ymgreingio r march y gedy beth oe vlew
                  Ymguddio ar gefyn y cist
                  Ympop daoni y may gobrwy
                  Ympop drigioni y may pechat
                  Ympop dewis y may cyfyngdwr
                  Ympop kelfyddyt y may ffalster
                  Ympop rith i daw angau
                  Ympop ryuel y may gofal
                  Ympop pechat y may ffolder
                  Ympop clwyf y may pericl
                  
                     Ympop dyn y may eneit
                  Ympop eneit y may deall
                  Ympop deall y may meddwl
                  Ympop meddwl y may naill ae drwc a e da
                  Y mut a ddywait y gwir
                  Y march a vram a ddwc y pwnn
                  Y march a wich ys ef a ladd
                  Y march a wyl yr yd ac ny wyl y cae
                  Ymryson ar gof yn i efail
                  Ymryson a doeth ti a vyddy ddoethach
                  Ymryson a fol ti a vyddy folach
                  Ynaill wenwyn a ladd y llall
                  Y nep a vo a march at ei elw, a gaiff benffic march
                  Y nep a vo marw er bigwth &amp;c
                  Y nep ae ry vostio ehun, a baw y coroner
                  Ynuyd a gabl i wrth ban
                  
                     Yn ceisio r blewyn glas y boddes y casec
                  Yn y croen y ganer y ci y bydd marw
                  Y car cywir, yn yr ing y gwelir
                  Y ci a vynner i ladd a ddoedir e vod yn cenddeirioc
                  Y ci a vynner i grogi, a ddywedir e vot yn lladd y deueit
                  Y cyn a el a orddir
                  Y cyntaf ai clybu dan i din y darfu
                  Y cyntaf i oc, cyntaf i gryman
                  Yr cyntaf ir velin maler yn gyntaf
                  Y porchell a vo byw byddet mau
                  Yr afr dduy a las
                  Yr hai a laddodd yr hwch
                  
                     Yr hwch a dau a vwyty r soec
                  Yr oen yn dyscy ir ddauat bori
                  Yr vn asgwrn ae tal
                  Ys dir drwc, rac drwc arall
                  Ys ef a ladd a gyhudd
                  Yscafnllwyth a glud coet
                  Yscafn y doeth ysgafn yr aeth
                  Ysglodun gwern ympen y gath
                  Ys marw a vo diobaith
                  Ys gwell y llysc dau tewyn nac vn
                  Ys dir nithio ni bo pur
                  Ys drwc a dec ewin or ny phortho vn gylvin
                  
                     Yspys y dengys y dyn,
                  
                  
                     O ba radd i bo i wreiddyn
                  
               
               ☞ Teruyn ☜
            
            ☞ Imprynted at London in saynt Iohns strete, by Nycholas Hyll.
            
         
      
   

